{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cultura Cl\u00e1sica","text":"<p>Aprendemos Grecia e Roma con ollada cr\u00edtica, rigor e creatividade.</p>"},{"location":"#accesos-rapidos","title":"Accesos r\u00e1pidos","text":"<ul> <li> <p> 1\u00aa Avaliaci\u00f3n</p> <p>UD1 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica</p> <p>UD2 Historia xeral</p> <p>UD3 Mitolox\u00eda e pervivencia</p> <p>UD4 Relixi\u00f3n</p> </li> <li> <p> 2\u00aa Avaliaci\u00f3n</p> <p>UD5 \u00b7 Arte grega </p> <p>UD6 \u00b7 Arte romana e romanizaci\u00f3n </p> <p>UD7 \u00b7 Sociedade e vida coti\u00e1 </p> <p>UD8 \u00b7 Pol\u00edtica e dereito</p> </li> <li> <p> 3\u00aa Avaliaci\u00f3n</p> <p>UD9 \u00b7 Linguas e alfabetos </p> <p>UD10 \u00b7 Latinismos e helenismos </p> <p>UD11 \u00b7 Espect\u00e1culos e deporte </p> <p>UD12 \u00b7 Pervivencia e recepci\u00f3n cr\u00edtica</p> </li> </ul>"},{"location":"#que-atoparas-aqui","title":"Que atopar\u00e1s aqu\u00ed","text":"<p>Materiais</p> <ul> <li>Unidades did\u00e1cticas con actividades en Markdown.</li> <li>Exercicios con soluci\u00f3ns plegables (preme para ver).</li> <li>Ligaz\u00f3ns a PDFs e v\u00eddeos listos para proxectar.</li> </ul> <p>C\u00f3mo usar</p> <ul> <li>Emprega a barra superior para navegar por trimestre \u2192 UD.</li> <li>Usa a busca () para atopar termos, autores ou conceptos.</li> <li>Para imprimir unha p\u00e1xina: men\u00fa do navegador \u2192 Imprimir (ou <code>\u2318/Ctrl+P</code>).</li> </ul>"},{"location":"#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>As soluci\u00f3ns est\u00e1n agochadas por defecto (despregables).</li> <li>Se algo non carga, actualiza a p\u00e1xina ou revisa a conexi\u00f3n.</li> <li>Suxesti\u00f3ns? Abre unha issue no repo ou escr\u00edbeme.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/","title":"Cultura \u00b7 Inicio","text":"<p>Escolle un trimestre na navegaci\u00f3n para ver as Unidades Did\u00e1cticas. En cada UD atopar\u00e1s PDFs, imaxes, v\u00eddeos, exercicios de completar con soluci\u00f3ns ocultas e versi\u00f3n imprimible.</p> <p>Suxesti\u00f3n: podes combinar Grecia e Roma na mesma UD cando o enfoque comparado o pida (p.ex. Relixi\u00f3n, Arte, Pol\u00edtica).</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f UD1 \u00b7 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender como a xeograf\u00eda do Mediterr\u00e1neo, de Grecia e de Italia condicionou a historia, a pol\u00edtica e a econom\u00eda da Antig\u00fcidade.</li> <li>Localizar e identificar mares, monta\u00f1as, r\u00edos, illas e cidades clave en mapas mudos.</li> <li>Explicar relaci\u00f3ns causa\u2013efecto entre relevo, clima, comercio mar\u00edtimo e nacemento das polis.</li> <li>Elaborar un Mapa comentado con 10 fitos e 5 relaci\u00f3ns co presente como produto final da unidade.</li> </ul> <p>\ud83d\udc49 Accede \u00e1 teor\u00eda completa e interactiva</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#textos-para-comentar","title":"Textos para comentar","text":"<ul> <li>Homero, Il\u00edada (canto XIV, adapt.)</li> <li>Estrab\u00f3n, Xeograf\u00eda (libro V, adapt.)</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#lembranza-final","title":"Lembranza final","text":"<p>\ud83e\udded Esta unidade busca que o alumnado vexa a paisaxe como motor de historia. A dificultade das monta\u00f1as gregas, a riqueza das chairas italianas ou a facilidade das rutas mar\u00edtimas explican a cultura cl\u00e1sica tanto como os mitos ou as leis. </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/","title":"Teor\u00eda UD1 \u00b7 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica","text":""},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#1-o-mediterraneo","title":"1. O Mediterr\u00e1neo","text":"<p>O Mediterr\u00e1neo \u00e9 un mar interior que une tres continentes: Europa, Asia e \u00c1frica. O seu propio nome v\u00e9n do lat\u00edn mediterraneus, \u201cno medio das terras\u201d.</p> <ul> <li>A s\u00faa forma alongada e con m\u00faltiples illas e golfos favoreceu a navegaci\u00f3n de cabotaxe, sempre a pouca distancia da costa.</li> <li>A comunicaci\u00f3n co Atl\u00e1ntico prod\u00facese s\u00f3 a trav\u00e9s do estreito de Xibraltar, unha aut\u00e9ntica porta estrat\u00e9xica.</li> </ul> <p>Un mar de civilizaci\u00f3ns</p> <p>Polas s\u00faas augas circularon fenicios, gregos, cartaxineses e romanos. Foi a gran autopista comercial e cultural da Antig\u00fcidade, permitindo o intercambio de produtos, ideas e crenzas.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#11-clima-e-ventos","title":"1.1 Clima e ventos","text":"<p>O clima mediterr\u00e1neo caracter\u00edzase por invernos suaves e ver\u00e1ns secos e c\u00e1lidos. Esta combinaci\u00f3n fixo posible a chamada tr\u00edade mediterr\u00e1nea: trigo, vide e oliveira.</p> <ul> <li>Ventos como o etesio (no Exeo) ou o mistral (en occidente) creaban rutas previsibles e seguras para a navegaci\u00f3n a vela.</li> <li>As correntes internas actuaban como aut\u00e9nticos corredores mar\u00edtimos.</li> </ul> O Mar Mediterr\u00e1neo <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#2-grecia","title":"2. Grecia","text":"<p>Mapa interactivo de Grecia</p> <p> </p> <p>A pen\u00ednsula grega \u00e9 un aut\u00e9ntico labirinto de monta\u00f1as e illas, o que condicionou a s\u00faa historia e cultura.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#21-relevo","title":"2.1 Relevo","text":"<p>O territorio est\u00e1 formado por cadeas monta\u00f1osas abruptas (Pindo, Olimpo, Taixeto), con vales estreitos e costas recortadas.</p> <ul> <li>A orograf\u00eda dificultou as comunicaci\u00f3ns por terra, favorecendo a aparici\u00f3n de polis independentes como Atenas, Esparta ou Corinto.</li> <li>A multitude de illas e golfos propiciou unha forte vocaci\u00f3n mari\u00f1eira e comercial.</li> </ul> <p>Influencia do relevo na sociedade</p> <p>A paisaxe monta\u00f1osa favoreceu econom\u00edas de pequena escala (olivar, vi\u00f1edo, gando) e un esp\u00edrito pol\u00edtico localista. O mar, en cambio, converteuse nunha v\u00eda de uni\u00f3n e de expansi\u00f3n colonial.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#3-italia-unha-ponte-no-mediterraneo","title":"3. Italia: unha ponte no Mediterr\u00e1neo","text":"<p>Italia, situada no coraz\u00f3n do Mediterr\u00e1neo, funciona dende a Antig\u00fcidade como cruce de cami\u00f1os entre Occidente e Oriente e entre o Norte alpino e o Sur africano. O seu litoral abre a tres mares \u2014Tirreno, X\u00f3nico e Adri\u00e1tico\u2014 e incl\u00fae illas clave como Sicilia e Sarde\u00f1a, o que explica o seu papel decisivo na historia de Roma.</p> <p>Mapa das principais da Italia antiga</p> <p> </p> <p>Como podemos observar, \u00e9 unha longa pen\u00ednsula en forma de bota que se proxecta cara ao sur, entre os mares Tirreno e Adri\u00e1tico, fronte ao X\u00f3nico.</p> <p>Portas e corredores estrat\u00e9xicos</p> <ul> <li>Estreitos mar\u00edtimos: Messina (Italia\u2013Sicilia) e Otranto (Adri\u00e1tico\u2013X\u00f3nico) conectan rapidamente con Sicilia, Grecia e os Balc\u00e1ns.  </li> <li>Pasos alpinos: corredores como Brenner ou os xulios (cara a Noricum/Illyricum) un\u00edan Italia co mundo transalpino.  </li> <li>Portos \u201cporta\u201d de Roma: Ostia/Portus (abastecemento de trigo), Puteoli\u2013Pozzuoli (gran tr\u00e1fico comercial), Brundisium (sa\u00edda a Grecia), R\u00e1vena e Aquileia (fronte nordeste).  </li> <li>Grandes v\u00edas: Via Appia (Roma\u2013Brundisium), Via Flaminia (Roma\u2013Ariminium/R\u00edmini) e Via Aemilia (Ariminium\u2013Placentia) vertebraban o movemento de ex\u00e9rcitos e mercador\u00edas.</li> </ul> <p>\ud83d\udca1 A posici\u00f3n central e estes corredores fixeron de Italia un hub comercial, militar e cultural no Mediterr\u00e1neo.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#31-relevo-cordilleiras-e-chairas","title":"3.1. Relevo: cordilleiras e chairas","text":"<p>O relevo italiano est\u00e1 dominado por d\u00faas grandes cordilleiras:</p> <ul> <li>Alpes: ao norte, forman un arco protector que illaba de Europa central e fornec\u00eda auga (neves e glaciares) aos grandes r\u00edos do norte (Po, \u00c1dixe, Ticino\u2026).  </li> <li>Apeninos: a \u201ccolumna vertebral\u201d da pen\u00ednsula, de norte a sur, que divide as vertentes e condiciona as comunicaci\u00f3ns, con tramos elevados (Abruzzos) e estreitas chairas costeiras (p.ex. Liguria).</li> </ul> <p>Entre estes macizos \u00e1brense chairas de enorme valor agr\u00edcola:</p> <ul> <li>A chaira padana (Po), un dos principais celeiros do mundo romano.  </li> <li>As chairas de Campania (arredor de N\u00e1poles), a Campagna Romana (Lacio) e o Tavoliere en Apulia, que completan as \u00e1reas f\u00e9rtiles do centro-sur.</li> </ul> <p>Chaves do relevo e do poboamento</p> <ul> <li>Pasos alpinos e vales fluviais guiaron rutas, v\u00edas e fronteiras.  </li> <li>Chairas f\u00e9rtiles \u2192 densidade de poboaci\u00f3n e vilas/portos; Apeninos \u2192 fragmentaci\u00f3n pol\u00edtica e m\u00e1is illamento.  </li> <li>A proximidade de zonas volc\u00e1nicas (Campania) explica solos moi f\u00e9rtiles\u2026 e riscos que se tratar\u00e1n m\u00e1is adiante.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#32-hidrografia-rios-vitais","title":"3.2. Hidrograf\u00eda: r\u00edos vitais","text":"<p>Os r\u00edos italianos, a diferenza dos gregos, te\u00f1en un curso m\u00e1is regular e caudaloso, grazas \u00e1s choivas e ao desxeo alpino. Isto fixo posible unha agricultura estable e cidades ben abastecidas.</p> <ul> <li>Po: o m\u00e1is longo e caudaloso. Nace nos Alpes, percorre a chaira padana e desemboca no mar Adri\u00e1tico, convert\u00e9ndose no aut\u00e9ntico celeiro cereal\u00edstico da pen\u00ednsula.  </li> <li>T\u00edber (Tiberis): m\u00e1is breve, pero clave. Nace nos Apeninos e verte no Tirreno. Nas s\u00faas marxes xurdiu Roma, a uns 25 km do mar, nun enclave estrat\u00e9xico: protexido de incursi\u00f3ns piratas, con acceso natural ao interior e preto do porto de Ostia, fundamental para o comercio e o aprovisionamento de trigo.  </li> <li>Rubic\u00f3n: r\u00edo do nordeste italiano, convertido en s\u00edmbolo hist\u00f3rico cando Xulio C\u00e9sar o cruzou no 49 a.C., violando a orde do Senado. Este acto desencadeou a guerra civil e deu lugar \u00e1 expresi\u00f3n cruzar o Rubic\u00f3n, hoxe sin\u00f3nimo de decisi\u00f3n sen volta atr\u00e1s.</li> </ul> <p>Importancia social e econ\u00f3mica</p> <p>Os r\u00edos foron aut\u00e9nticas arterias vitais para Roma e outras cidades da pen\u00ednsula:</p> <ul> <li>\ud83d\udca7 Abastecemento de auga: fornec\u00edan auga potable e permit\u00edan a construci\u00f3n de acu\u00edferos e acuedutos.</li> <li>\ud83d\udea2 Transporte e comercio: serv\u00edan de v\u00edas de comunicaci\u00f3n para mercador\u00edas e persoas.</li> <li>\ud83c\udf3e Agricultura intensiva: aseguraban regad\u00edo estable, clave para alimentar unha poboaci\u00f3n urbana en constante crecemento.</li> </ul> <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#33-actividade-volcanica-o-vesubio","title":"3.3. Actividade volc\u00e1nica: o Vesubio","text":"<p>Italia \u00e9 tam\u00e9n unha terra de volc\u00e1ns, resultado do choque entre a placa africana e a euroasi\u00e1tica. O m\u00e1is c\u00e9lebre \u00e9 o Vesubio, situado xunto \u00e1 cidade de N\u00e1poles.</p> <ul> <li>No ano 79 e.c. entrou en erupci\u00f3n de forma explosiva e sepultou Pompeia e Herculano baixo cinzas e pedra p\u00f3mez.  </li> <li>A nube ardente conservou casas, r\u00faas, frescos, alimentos e mesmo moldes dos corpos, o que hoxe permite reconstru\u00edr con gran detalle a vida coti\u00e1 dunha cidade romana do s\u00e9culo I.  </li> <li>A s\u00faa \u00faltima erupci\u00f3n data de 1944. Dende ent\u00f3n permanece aparentemente en silencio, pero contin\u00faa activo e monitorizado, con centos de pequenos sismos anuais e emisi\u00f3ns de gas.</li> </ul> <p>Outros volc\u00e1ns italianos</p> <ul> <li>Campos Fl\u00e9greos (Campi Flegrei): enorme caldeira volc\u00e1nica situada tam\u00e9n na ba\u00eda de N\u00e1poles. \u00c9 un supervolc\u00e1n que xa provocou erupci\u00f3ns xigantes hai miles de anos (ignimbrita campaniense, toba napolitana) e segue a dar sinais de actividade.  </li> <li>Etna (Sicilia): un dos volc\u00e1ns m\u00e1is activos do mundo, con erupci\u00f3ns case continuas.  </li> <li>Stromboli (Illas Eolias): co\u00f1ecido como o faro do Mediterr\u00e1neo pola s\u00faa actividade eruptiva constante.</li> </ul>      \ud83d\udca1           Sab\u00edas que\u2026?      <ul> <li>O Vesubio \u00e9 o \u00fanico volc\u00e1n do continente europeo que entrou en erupci\u00f3n nos \u00faltimos cen anos.</li> <li>Os materiais volc\u00e1nicos, como a toba napolitana, foron empregados polos romanos na construci\u00f3n de edificios, cisternas e portos.</li> <li>Os solos formados por cinzas volc\u00e1nicas son moi f\u00e9rtiles, o que explica a densa poboaci\u00f3n arredor de N\u00e1poles malia o risco.</li> </ul> Vesubio e Campos Fl\u00e9greos <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/","title":"\ud83d\udd70\ufe0f UD2 \u00b7 Historia: de Grecia a Roma","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender as etapas fundamentais da historia grega (minoica/mic\u00e9nica, arcaica, cl\u00e1sica e helen\u00edstica).</li> <li>Identificar as fases da historia romana (monarqu\u00eda, rep\u00fablica e imperio) e os seus fitos esenciais.</li> <li>Situar nunha li\u00f1a do tempo dez acontecementos clave, relacion\u00e1ndoos con procesos hist\u00f3ricos amplos.</li> <li>Explicar a influencia da cultura grega sobre Roma e a construci\u00f3n dun espazo mediterr\u00e1neo com\u00fan.</li> </ul> <p>\ud83d\udc49 Accede \u00e1 teor\u00eda completa e interactiva</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/#recursos-imprimibles","title":"Recursos imprimibles","text":"<ul> <li>Ficha para o alumnado: PDF</li> <li>Mapas e esquemas en alta calidade:</li> <li>Mapa do Mediterr\u00e1neo cl\u00e1sico</li> <li>Mapa das polis gregas</li> <li>Mapa da expansi\u00f3n romana</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/#textos-para-comentar","title":"Textos para comentar","text":"<ul> <li>Tuc\u00eddides, Guerra do Peloponeso (selecci\u00f3n adaptada)</li> <li>Tito Livio, Ab urbe condita (fundaci\u00f3n de Roma, adapt.)</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/#lembranza-final","title":"Lembranza final","text":"<p>\ud83d\udd70\ufe0f Esta unidade axuda o alumnado a situar grandes procesos hist\u00f3ricos no tempo e a ver como a cultura grega alimentou a romana, creando unha herdanza com\u00fan que chega ata n\u00f3s. </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/","title":"Teor\u00eda UD2 \u00b7 Historia: de Grecia a Roma","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender as etapas fundamentais da historia grega (minoica/mic\u00e9nica, arcaica, cl\u00e1sica e helen\u00edstica).</li> <li>Identificar as fases da historia romana (monarqu\u00eda, rep\u00fablica e imperio) e os seus fitos esenciais.</li> <li>Situar nunha li\u00f1a do tempo dez acontecementos clave.</li> <li>Explicar a influencia da cultura grega sobre Roma e a construci\u00f3n dun espazo mediterr\u00e1neo com\u00fan.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#1-grecia","title":"1. Grecia","text":"<p>A civilizaci\u00f3n grega desenvolveuse nun espazo fragmentado en pequenas polis (cidades-estado). Cada polis ti\u00f1a o seu territorio, as s\u00faas instituci\u00f3ns e a s\u00faa divindade protectora. Grecia non foi nunca un Estado unificado, sen\u00f3n unha constelaci\u00f3n de comunidades independentes. A expansi\u00f3n polo Mediterr\u00e1neo mediante a colonizaci\u00f3n (s\u00e9culos VIII\u2013VI a.n.e.) permitiu estender a cultura grega a moitas rexi\u00f3ns, desde Asia Menor ata a Magna Grecia en Italia. A cultura grega marcou para sempre a pol\u00edtica, a arte e o pensamento de Europa.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#11-etapas-historicas-vision-xeral","title":"1.1 Etapas hist\u00f3ricas (visi\u00f3n xeral)","text":"<p>A historia grega p\u00f3dese dividir en seis grandes per\u00edodos.  </p> 2000\u20131400 a.n.e. \u2014 Civilizaci\u00f3n minoica (Creta): palacios como Cnosos, econom\u00eda palacial e comercio mari\u00f1o.    1600\u20131100 a.n.e. \u2014 Cultura mic\u00e9nica (continente): cidadelas como Micenas ou Tirinto, elites guerreiras e armas de bronce.    1100\u2013800 a.n.e. \u2014 Idade escura: retroceso demogr\u00e1fico, desaparici\u00f3n da escritura e crise econ\u00f3mica.    800\u2013500 a.n.e. \u2014 Per\u00edodo arcaico: nacemento das polis, colonizaci\u00f3n mediterr\u00e1nea e aparici\u00f3n do alfabeto grego.    500\u2013323 a.n.e. \u2014 Per\u00edodo cl\u00e1sico: Guerras M\u00e9dicas, rivalidade Atenas\u2013Esparta, esplendor cultural e Guerra do Peloponeso.    323\u201331 a.n.e. \u2014 Per\u00edodo helen\u00edstico: tras Alexandre Magno, difusi\u00f3n da cultura grega nos grandes reinos helen\u00edsticos.    <p>Mapa interactivo \u00b7 Polis e colonizaci\u00f3n (placeholder)</p> <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#12-do-mundo-palacial-a-polis","title":"1.2 Do mundo palacial \u00e1 polis","text":"<ul> <li>Civilizaci\u00f3n minoica (Creta):  <ul> <li>Desenvolveuse na illa de Creta entre os anos 2000\u20131400 a.n.e.  </li> <li>Organiz\u00e1base arredor de grandes palacios (Cnosos, Festos, Malia), que eran \u00e1 vez centros pol\u00edticos, econ\u00f3micos e relixiosos.  </li> <li>Destacan os frescos policromos con escenas naturais e mari\u00f1as, que mostran unha sociedade refinada e aberta ao mar.  </li> <li>Utilizaban a escritura lineal A, a\u00ednda non descifrada.  </li> <li>A s\u00faa econom\u00eda base\u00e1base no comercio mar\u00edtimo, polo que Creta converteuse nunha potencia naval do Exeo.  </li> <li>Relixi\u00f3n de car\u00e1cter naturalista e feminino: cultos \u00e1 deusa nai, ao touro (mito do Minotauro).  </li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Cultura mic\u00e9nica (continente):  <ul> <li>Desenvolveuse no continente grego (1600\u20131100 a.n.e.), en cidades como Micenas, Tirinto ou Pilos.  </li> <li>Ti\u00f1a unha sociedade xer\u00e1rquica e guerreira, dirixida por reis (wanax) apoiados por unha aristocracia militar.  </li> <li>Constru\u00edron cidadelas fortificadas e tumbas monumentais (tholos, como a \u201ctumba de Atreo\u201d).  </li> <li>Desenvolveron unha escritura propia, o lineal B, que xa foi descifrada e que representa unha forma arcaica do grego.  </li> <li>A s\u00faa cultura militar refl\u00edctese nos poemas hom\u00e9ricos (Il\u00edada, Odisea), que transmiten ecos dun pasado heroico.  </li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Tras a Idade Escura (1100\u2013800 a.n.e.):  <ul> <li>Con as invasi\u00f3ns d\u00f3ricas e a ca\u00edda do mundo mic\u00e9nico produciuse un retroceso demogr\u00e1fico, econ\u00f3mico e cultural: desapareceu a escritura, reduciuse o comercio e as aldeas quedaron illadas.  </li> <li>A partir do s\u00e9culo VIII a.n.e. houbo unha recuperaci\u00f3n:  <ul> <li>Reaparece a escritura mediante a adaptaci\u00f3n do alfabeto fenicio, que deu lugar ao grego.  </li> <li>F\u00f3rmanse as polis, comunidades pol\u00edticas independentes cun n\u00facleo urbano e un territorio agr\u00edcola arredor.  </li> <li>Nace un novo sistema social baseado na cidadan\u00eda, na participaci\u00f3n pol\u00edtica (a\u00ednda limitada a homes libres) e no concepto de comunidade.  </li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p>Instituci\u00f3ns e sociedade</p> <ul> <li> <p>A polis:  </p> <ul> <li>Era a comunidade pol\u00edtica fundamental en Grecia.  </li> <li>Combinaba un espazo urbano (asty) cun espazo rural (chora).  </li> <li>Os cidad\u00e1ns homes libres participaban na asemblea e elix\u00edan ou ocupaban as maxistraturas.  </li> <li>Hab\u00eda tam\u00e9n non-cidad\u00e1ns: mulleres, metecos (estranxeiros residentes) e escravos.  </li> </ul> </li> <li> <p>Econom\u00eda:  </p> <ul> <li>Agricultura da tr\u00edade mediterr\u00e1nea (trigo, vide, oliveira).  </li> <li>Artesan\u00eda especializada (cer\u00e1mica, metalurxia, tecidos).  </li> <li>Comercio mar\u00edtimo, facilitado pola xeograf\u00eda grega de illas e costas recortadas.  </li> </ul> </li> <li> <p>Colonizaci\u00f3n (s. VIII\u2013VI a.n.e.):  </p> <ul> <li>As polis, ante o aumento de poboaci\u00f3n e a escaseza de terras, fundaron novas cidades ao longo do Mediterr\u00e1neo e Mar Negro.  </li> <li>Cre\u00e1ronse polis na costa de Asia Menor, no sur de Italia e Sicilia (Magna Grecia), en Galia, Exipto ou Cirene (Libia).  </li> <li>A colonizaci\u00f3n permitiu difundir a lingua, a relixi\u00f3n e as formas pol\u00edticas gregas, creando un espazo cultural com\u00fan.  </li> </ul> </li> </ul> V\u00eddeo: A polis grega en 5' (placeholder) <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#13-o-periodo-clasico-atenas-esparta-e-as-guerras","title":"1.3 O per\u00edodo cl\u00e1sico: Atenas, Esparta e as guerras","text":"<p>O chamado per\u00edodo cl\u00e1sico (s\u00e9culos V\u2013IV a.n.e.) \u00e9 a etapa de maior esplendor da civilizaci\u00f3n grega e o momento en que se consolidan moitas das bases pol\u00edticas, art\u00edsticas e intelectuais que influ\u00edron na cultura europea posterior.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#as-guerras-medicas-490479-ane","title":"As Guerras M\u00e9dicas (490\u2013479 a.n.e.)","text":"<p>Durante o s\u00e9culo V a.n.e., o Imperio Persa intentou someter as polis gregas. A resistencia foi liderada principalmente por Atenas e Esparta:</p> <ul> <li>En Marat\u00f3n (490 a.n.e.), os atenienses derrotaron sorprendentemente ao ex\u00e9rcito persa.</li> <li>En Term\u00f3pilas (480 a.n.e.), un pequeno grupo de espartanos, encabezados polo rei Le\u00f3nidas, resistiu heroicamente fronte a un inimigo inmensamente superior.</li> <li>En Salamina (480 a.n.e.), a frota ateniense obtivo unha vitoria naval decisiva.</li> </ul> <p>Estas batallas convert\u00e9ronse en s\u00edmbolos da identidade grega e da defensa da liberdade fronte \u00e1 tiran\u00eda.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#o-esplendor-de-atenas","title":"O esplendor de Atenas","text":"<p>Logo das Guerras M\u00e9dicas, Atenas asumiu a hexemon\u00eda mediante a Liga de Delos, unha alianza militar que se converteu nun aut\u00e9ntico imperio mari\u00f1eiro.</p> <p>Baixo o liderado de Pericles (mediados do s\u00e9culo V a.n.e.):</p> <ul> <li>Consolidouse a democracia ateniense, cunha participaci\u00f3n cidad\u00e1 directa nas asembleas.</li> <li>Viviu un gran esplendor cultural, con autores como Esquilo, S\u00f3focles e Eur\u00edpides no teatro, Her\u00f3doto e Tuc\u00eddides na historiograf\u00eda, S\u00f3crates na filosof\u00eda.</li> <li>A Acr\u00f3pole foi monumentalizada con edificios como o Parten\u00f3n, s\u00edmbolo da arte cl\u00e1sica e da confianza no ser humano.</li> </ul> <p>Atenas converteuse as\u00ed no faro cultural de Grecia, a\u00ednda que a s\u00faa hexemon\u00eda xerou recelos noutras polis.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#a-guerra-do-peloponeso-431404-ane","title":"A Guerra do Peloponeso (431\u2013404 a.n.e.)","text":"<p>A rivalidade entre Atenas (potencia naval, democr\u00e1tica e imperialista) e Esparta (potencia terrestre, de car\u00e1cter militarista e olig\u00e1rquico) desembocou nun longo conflito que dividiu \u00e1s polis en dous bandos: a Liga de Delos e a Liga do Peloponeso.</p> <p>A guerra prolongouse case tres d\u00e9cadas, con fases de tregua e reanudaci\u00f3ns, epidemias como a que matou a Pericles, e intervenci\u00f3ns exteriores (Persia apoiou finalmente a Esparta).</p> <p>O resultado foi a derrota de Atenas no 404 a.n.e. e a breve hexemon\u00eda espartana. Con todo, o desgaste xeral debilitou \u00e1s polis gregas, facilitando a s\u00faa posterior conquista por Macedonia.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#balance-do-periodo-clasico","title":"Balance do per\u00edodo cl\u00e1sico","text":"<p>O per\u00edodo cl\u00e1sico grego combina:</p> <ul> <li>Esplendor cultural e pol\u00edtico, que deu lugar \u00e1 democracia, a filosof\u00eda e as grandes obras de arte.</li> <li>Conflitos internos, que minaron a unidade hel\u00e9nica e deixaron Grecia vulnerable.</li> </ul> <p>\u00c9 unha etapa brillante e contraditoria: ao tempo que se formulaban os principios da liberdade cidad\u00e1, as guerras fratricidas imped\u00edan a consolidaci\u00f3n dunha unidade pol\u00edtica duradeira.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#14-o-mundo-helenistico","title":"1.4 O mundo helen\u00edstico","text":"<p>O chamado mundo helen\u00edstico abrangue o per\u00edodo que vai da morte de Alexandre Magno (323 a.n.e.) ata a conquista romana de Exipto (31 a.n.e.), cando Grecia e o Oriente mediterr\u00e1neo pasan a formar parte do poder romano. \u00c9 unha etapa de transici\u00f3n: Grecia deixa de ser un conxunto de polis independentes e conv\u00e9rtese no coraz\u00f3n cultural dun mundo moito m\u00e1is amplo, no que a lingua e as ideas gregas se mesturan con tradici\u00f3ns orientais.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#de-grecia-a-macedonia","title":"De Grecia a Macedonia","text":"<p>Despois das guerras entre polis, Macedonia, un reino do norte grego, imp\u00faxose baixo Filipo II, que unificou militarmente Grecia tras a batalla de Queronea (338 a.n.e.). O seu fillo, Alexandre Magno (356\u2013323 a.n.e.), educado por Arist\u00f3teles, levou esa unidade m\u00e1is al\u00e1: emprendeu unha conquista sen precedentes que cambiou para sempre o mapa pol\u00edtico e cultural do mundo antigo.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#alexandre-magno-e-o-seu-imperio","title":"Alexandre Magno e o seu imperio","text":"<ul> <li>Entre 334 e 323 a.n.e., Alexandre conquistou:<ul> <li>Asia Menor,  </li> <li>Exipto (onde fundou Alexandr\u00eda),  </li> <li>Mesopotamia e Persia,  </li> <li>chegando ata o val do Indo.  </li> </ul> </li> </ul> <p>O seu obxectivo non era s\u00f3 militar: quer\u00eda fusionar Oriente e Occidente nun \u00fanico imperio. Por iso promoveu matrimonios mixtos, adoptou costumes persas e fundou decenas de cidades chamadas Alexandr\u00eda, que serviron de n\u00facleos de comercio e cultura. Morreu prematuramente en Babilonia (323 a.n.e.), sen sucesor claro: o seu enorme imperio fragmentouse axi\u00f1a.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#os-reinos-helenisticos","title":"Os reinos helen\u00edsticos","text":"<p>Despois da s\u00faa morte, os seus xenerais \u2014os di\u00e1docos\u2014 repart\u00edronse o territorio, creando varios reinos independentes, pero todos de lingua e cultura gregas. Os m\u00e1is importantes foron:</p> <ul> <li>Reino ptolemaico de Exipto \u2192 dinast\u00eda dos Ptolomeos, que fixeron de Alexandr\u00eda un centro intelectual de primeira orde coa s\u00faa famosa biblioteca e o Museo.  </li> <li>Reino sel\u00e9ucida \u2192 abarcaba Siria, Mesopotamia e parte de Persia, con cidades gregas fundadas sobre antigas capitais orientais.  </li> <li>Reino antig\u00f3nida \u2192 en Macedonia e Grecia, mantivo a tradici\u00f3n pol\u00edtica hel\u00e9nica e controlou as polis do Exeo.</li> </ul> <p>Estes reinos conservaron o grego como lingua oficial, fomentaron o comercio e o intercambio cultural, e impulsaron a ciencia e as artes baixo o mecenado dos reis.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#a-mestizaxe-cultural","title":"A mestizaxe cultural","text":"<p>O termo helen\u00edstico v\u00e9n de \u201chelenizar\u201d: estender o grego (\u1f11\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03bd) m\u00e1is al\u00e1 de Grecia. A cultura grega fundiuse coas tradici\u00f3ns orientais, dando lugar a un mundo cosmopolita e urbano. As principais caracter\u00edsticas foron:</p> <ul> <li>A lingua koin\u00e9, unha forma com\u00fan do grego, converteuse na lingua internacional do Mediterr\u00e1neo oriental.  </li> <li>As novas cidades (Alexandr\u00eda, Antioqu\u00eda, P\u00e9rgamo, etc.) foron centros de comercio, ciencia e arte.  </li> <li>O contacto entre pobos deu lugar a unha visi\u00f3n m\u00e1is aberta e universal do ser humano.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#a-cultura-helenistica","title":"A cultura helen\u00edstica","text":"Campo Avances e figuras destacadas \ud83c\udfa8 Arte <ul> <li>M\u00e1is expresiva e realista ca no clasicismo, con movemento e emoci\u00f3n.</li> <li>Exemplos c\u00e9lebres: a Venus de Milo e o Laocoonte.</li> </ul> \ud83d\udd2c Ciencia <ul> <li>Euclides \u2013 sistematizou a xeometr\u00eda.</li> <li>Arqu\u00edmedes \u2013 estudou as leis da mec\u00e1nica e da hidrost\u00e1tica.</li> <li>Hiparco \u2013 elaborou t\u00e1boas astron\u00f3micas e anticipou o sistema de coordenadas celestes.</li> </ul> \ud83d\udcad Filosof\u00eda <ul> <li>Estoicismo (Zen\u00f3n de Citio): vivir conforme \u00e1 raz\u00f3n e \u00e1 natureza, aceptando o destino.</li> <li>Epicure\u00edsmo (Epicuro): procurar a felicidade mediante a amizade e a moderaci\u00f3n.</li> <li>Escepticismo (Pirro): d\u00fabida ante a posibilidade de co\u00f1ecemento absoluto.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#o-final-do-mundo-helenistico","title":"O final do mundo helen\u00edstico","text":"<p>Durante os s\u00e9culos III e II a.n.e., os reinos helen\u00edsticos debilit\u00e1ronse por loitas internas e pola crecente influencia de Roma, que foi conquistando progresivamente o Mediterr\u00e1neo oriental:</p> <ul> <li>Macedonia converteuse en provincia romana en 148 a.n.e. </li> <li>Grecia foi sometida definitivamente tras a destruci\u00f3n de Corinto (146 a.n.e.).  </li> <li>Asia Menor e o reino sel\u00e9ucida foron anexados no s\u00e9culo II a.n.e.  </li> <li>Finalmente, Exipto foi incorporado por Roma en 31 a.n.e., tras a derrota de Cleopatra e Marco Antonio en Accio.</li> </ul> <p>Con esa data remata o mundo helen\u00edstico e comeza a etapa romana, na que o helenismo pasar\u00e1 a formar parte esencial da cultura imperial.</p> <p>O helenismo non significou o fin da cultura grega, sen\u00f3n a s\u00faa universalizaci\u00f3n: Roma herdar\u00e1 e transmitir\u00e1 esa herdanza, convertendo a Grecia na profesora do mundo antigo.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#2-roma","title":"2. Roma","text":"<p>A historia de Roma abrangue m\u00e1is dun milenio e pode dividirse en tres grandes etapas: monarqu\u00eda, rep\u00fablica e imperio. A cidade, que comezou como un pequeno asentamento nas marxes do T\u00edber, chegou a dominar todo o Mediterr\u00e1neo e a converterse nunha das civilizaci\u00f3ns m\u00e1is influentes da historia.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#21-etapas-historicas-vision-xeral","title":"2.1 Etapas hist\u00f3ricas (visi\u00f3n xeral)","text":"753\u2013509 a.n.e. Monarqu\u00eda       Fundaci\u00f3n lendaria e influencias etruscas.      509\u201327 a.n.e. Rep\u00fablica       Instituci\u00f3ns colexiadas, expansi\u00f3n e Guerras P\u00fanicas.      27 a.n.e.\u2013476 e.c. Imperio       Principado, Pax Romana, crise e ca\u00edda de Occidente."},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#monarquia-753509-ane","title":"Monarqu\u00eda (753\u2013509 a.n.e.)","text":"<p>Segundo a tradici\u00f3n, Roma foi fundada por R\u00f3mulo no 753 a.n.e., \u00e1 beira do r\u00edo T\u00edber, sobre o monte Palatino. Durante esta etapa gobernaron sete reis, entre eles R\u00f3mulo, Numa Pompilio, Servio Tulio e Tarquinio o Soberbio. Os \u00faltimos monarcas eran etruscos, e achegaron co\u00f1ecementos t\u00e9cnicos, relixiosos e urban\u00edsticos.</p> <p>O poder pol\u00edtico estaba concentrado no rei, asistido polo Senado (consello de anci\u00e1ns) e pola asemblea popular. Nesta \u00e9poca establec\u00e9ronse as bases da sociedade romana:</p> <ul> <li>Patricios: aristocracia fundadora, con dereitos pol\u00edticos plenos.  </li> <li>Plebeos: maior\u00eda da poboaci\u00f3n, sen participaci\u00f3n inicial no goberno.  </li> <li>Clientes e escravos, con escasa ou nula liberdade xur\u00eddica.</li> </ul> <p>A organizaci\u00f3n relixiosa e o calendario festivo ti\u00f1an unha grande influencia etrusca. A monarqu\u00eda terminou coa expulsi\u00f3n de Tarquinio o Soberbio e o establecemento da Rep\u00fablica.</p> <p></p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#republica-50927-ane","title":"Rep\u00fablica (509\u201327 a.n.e.)","text":"<p>A Rep\u00fablica naceu coa idea de evitar o poder absoluto dun \u00fanico gobernante. O sistema base\u00e1base na colexialidade (compartir o poder) e na rotaci\u00f3n anual dos cargos.  </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#institucions-principais","title":"Instituci\u00f3ns principais","text":"<ul> <li>Senado \u2192 corpo permanente de antigos maxistrados que asesoraban e controlaban as decisi\u00f3ns pol\u00edticas.  </li> <li>C\u00f3nsules \u2192 dous dirixentes con autoridade militar e executiva.  </li> <li>Pretores \u2192 encargados da xustiza.  </li> <li>Censores \u2192 controlaban o censo e a moral p\u00fablica.  </li> <li>Tribunos da plebe \u2192 defensores dos dereitos do pobo fronte aos abusos da aristocracia.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#sociedade-e-conflitos-internos","title":"Sociedade e conflitos internos","text":"<p>Durante os primeiros s\u00e9culos da Rep\u00fablica, a loita entre patricios e plebeos levou a reformas progresivas: creaci\u00f3n das leis das XII T\u00e1boas (s. V a.n.e.), acceso da plebe \u00e1s maxistraturas e integraci\u00f3n pol\u00edtica dos cidad\u00e1ns non arist\u00f3cratas. Roma consolidouse como unha rep\u00fablica de propietarios libres, con forte disciplina militar e valores de virtude c\u00edvica (mos maiorum).</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#expansion-mediterranea","title":"Expansi\u00f3n mediterr\u00e1nea","text":"<p>Roma pasou de controlar o Lacio a dominar toda Italia e, despois, o Mediterr\u00e1neo occidental. As etapas principais foron:</p> <ol> <li>Guerras samnitas \u2192 conquista de Italia central (s. IV\u2013III a.n.e.).  </li> <li>Guerras P\u00fanicas contra Cartago (264\u2013146 a.n.e.) \u2192 vitoria romana e destruci\u00f3n da rival africana.  </li> <li>Conquista de Grecia, Asia Menor, Hispania e Exipto, integrando o mundo helen\u00edstico.  </li> </ol> <p>A expansi\u00f3n xerou riqueza e tam\u00e9n desigualdade: o influxo de escravos e bot\u00edns transformou a sociedade rural e provocou conflitos sociais.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#crise-da-republica","title":"Crise da Rep\u00fablica","text":"<p>A concentraci\u00f3n de poder en xenerais como Mario, Sila, Pompeio e C\u00e9sar levou a sucesivas guerras civ\u00eds. En 46 a.n.e., Xulio C\u00e9sar foi nomeado ditador vitalicio, e tras o seu asasinato, Octavio Augusto conseguiu o control absoluto do Estado, po\u00f1endo fin \u00e1 Rep\u00fablica.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#expansion-romana","title":"Expansi\u00f3n romana","text":"Expansi\u00f3n territorial de Roma (753 a.n.e.\u2013117 e.c.)"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#imperio-27-ane476-ec","title":"Imperio (27 a.n.e.\u2013476 e.c.)","text":"<p>Con Augusto (27 a.n.e.\u201314 e.c.) comeza o Imperio, e concretamente a fase do Principado, na que o emperador concentraba o poder baixo a aparencia das antigas instituci\u00f3ns republicanas.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#o-principado-e-a-pax-romana","title":"O Principado e a Pax Romana","text":"<p>Durante dous s\u00e9culos, o Imperio gozou dunha longa Pax Romana, caracterizada pola estabilidade, o crecemento econ\u00f3mico e unha ampla rede de cidades, estradas e acuedutos. As provincias integr\u00e1ronse mediante a romanizaci\u00f3n, que difundiu o dereito, a lingua latina e o modo de vida romano.</p> <p>Baixo os emperadores da dinast\u00eda xulio-claudia (Tiberio, Cal\u00edgula, Claudio e Ner\u00f3n) e dos Antoninos (Traxano, Adriano, Marco Aurelio), o Imperio alcanzou a s\u00faa m\u00e1xima extensi\u00f3n e esplendor.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#crise-e-reformas","title":"Crise e reformas","text":"<p>No s\u00e9culo III e.c., o Imperio entrou en crise: - Inseguridade nas fronteiras (invasi\u00f3ns xerm\u00e1nicas e persas). - Depreciaci\u00f3n da moeda e ca\u00edda do comercio. - Inestabilidade pol\u00edtica con usurpadores e emperadores ef\u00e9meros.</p> <p>Para restaurar a orde, Diocleciano (284\u2013305) implantou un sistema de tetrarqu\u00eda (catro emperadores) e reforzou o autoritarismo do Estado (Dominado). Constantino legalizou o cristianismo (Edicto de Mil\u00e1n, 313), reorganizou o ex\u00e9rcito e fundou Constantinopla (330), que se converter\u00eda na nova capital imperial.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#caida-de-occidente","title":"Ca\u00edda de Occidente","text":"<p>A finais do s\u00e9culo IV, o Imperio dividiuse definitivamente en d\u00faas partes: - Imperio de Occidente, con capital en Roma e despois en R\u00e1vena. - Imperio de Oriente, con capital en Constantinopla.</p> <p>En 476 e.c., o xeneral xermano Odoacro depuxo ao \u00faltimo emperador romano de Occidente, R\u00f3mulo Aug\u00fastulo, marcando simbolicamente o fin do Imperio Romano de Occidente. O Oriente, co\u00f1ecido como Imperio Bizantino, perdurar\u00eda ata 1453.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#cultura-e-legado","title":"Cultura e legado","text":"<p>O mundo romano destacou pola s\u00faa capacidade integradora e pola difusi\u00f3n dun modelo pol\u00edtico, xur\u00eddico e cultural com\u00fan.</p> <ul> <li>Dereito romano: base das lexislaci\u00f3ns europeas posteriores.  </li> <li>Infraestruturas: estradas, pontes, portos, termas e anfiteatros, moitos deles a\u00ednda conservados.  </li> <li>Urbanismo: trazado regular das cidades e edificios p\u00fablicos monumentais.  </li> <li>Relixi\u00f3n e arte: sincretismo cos deuses e estilos gregos.  </li> <li>Lingua: o lat\u00edn converteuse na ra\u00edz das linguas romances (galego, castel\u00e1n, franc\u00e9s, italiano...).  </li> </ul> <p>Roma legou \u00e1 posteridade a idea dun imperio civilizador, unido por leis e cidadan\u00eda m\u00e1is que por orixe \u00e9tnica.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#para-saber-mais","title":"Para saber m\u00e1is","text":"V\u00eddeo: A Monarqu\u00eda romana"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/","title":"Persia e o Imperio Persa","text":"<p>Obxectivos</p> <ul> <li>Comprender a orixe e expansi\u00f3n do pobo persa e o nacemento do Imperio Aquem\u00e9nida.  </li> <li>Co\u00f1ecer a s\u00faa organizaci\u00f3n pol\u00edtica e relixiosa, especialmente o papel do zoroastrismo.  </li> <li>Explicar o desenvolvemento e consecuencias das Guerras M\u00e9dicas entre gregos e persas.  </li> <li>Valorar os intercambios culturais entre Oriente e Occidente na Antig\u00fcidade.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#1-introducion","title":"1. Introduci\u00f3n","text":"<p>O Imperio Persa foi unha das maiores potencias do mundo antigo. No s\u00e9culo VI a.n.e., baixo Ciro II o Grande, os persas someteron pobos desde o mar Exeo ata o Indo, creando un modelo pol\u00edtico e administrativo sen precedentes. O seu enfrontamento cos gregos nas Guerras M\u00e9dicas (499\u2013479 a.n.e.) marcou un punto de inflexi\u00f3n na historia do Mediterr\u00e1neo: dous mundos \u2014o das polis libres e o do imperio oriental\u2014 confrontaron as s\u00faas formas de entender o poder, a liberdade e a cultura.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#2-orixes-do-pobo-iranio","title":"2. Orixes do pobo iranio","text":"<p>A meseta irania, situada entre Mesopotamia e o val do Indo, estivo habitada dende antigo por pobos como os elamitas, influenciados por Sumeria e Acad. A partir do II milenio a.n.e., chegaron os indo-iranios, parte da familia indoeuropea, que se asentaron en d\u00faas ramas:</p> <ul> <li>Ao sueste \u2192 o pobo ario da India, orixe da civilizaci\u00f3n v\u00e9dica.  </li> <li>Ao suroeste \u2192 os iranios, que fundar\u00edan reinos como Media e Persia.</li> </ul> <p>Estes pobos compart\u00edan lingua, relixi\u00f3n solar e estrutura social aristocr\u00e1tica.</p> <p>\u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a:</p> <p></p> <p>\u043f\u0430\u0448\u0442\u0443\u0301\u043d\u044b</p> <p></p> <p>\u041d\u0443\u0440\u0438\u0441\u0442\u0430\u043d\u0446\u044b</p> <p></p> <p></p> <p>Farsi</p> <p></p> <p>Ossetios</p> <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#21-medos-e-persas","title":"2.1 Medos e persas","text":"<ul> <li>Medos: establecidos no noroeste de Ir\u00e1n, fundaron un reino con capital en Ecbatana (actual Hamad\u00e1n). O rei Ciaxares (s. VII a.n.e.) derrotou aos asirios e converteuse nunha potencia rexional.  </li> <li>Persas: asentados na rexi\u00f3n de Fars, eran inicialmente vasalos dos medos. No s\u00e9culo VI a.n.e., Ciro II o Grande rebelouse contra o seu av\u00f3 Astiages e iniciou a expansi\u00f3n persa.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#3-a-creacion-do-imperio-persa","title":"3. A creaci\u00f3n do Imperio Persa","text":""},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#31-ciro-ii-o-grande-559530-ane","title":"3.1 Ciro II o Grande (559\u2013530 a.n.e.)","text":"<ul> <li>Unificou persas e medos (550 a.n.e.) e iniciou un proceso de expansi\u00f3n sen precedentes.  </li> <li>Conquistou:<ul> <li>Lidia (547 a.n.e.), incorporando as cidades gregas de Asia Menor.  </li> <li>Babilonia (539 a.n.e.), onde se presentou como libertador e permitiu o retorno dos xudeus exiliados.  </li> <li>Asia Central, ata as fronteiras coas estepas.  </li> </ul> </li> <li>Promoveu unha pol\u00edtica de tolerancia relixiosa e administrativa, o que lle valeu o t\u00edtulo de \u201cRei de reis\u201d.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#32-cambises-ii-530522-ane","title":"3.2 Cambises II (530\u2013522 a.n.e.)","text":"<ul> <li>Conquistou Exipto (525 a.n.e.) e estendeu o control persa ata Nubia.  </li> <li>O seu reinado estivo marcado por revoltas e excesos, segundo as fontes gregas.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#33-dario-i-o-grande-522486-ane","title":"3.3 Dar\u00edo I o Grande (522\u2013486 a.n.e.)","text":"<ul> <li>Restableceu a orde tras un per\u00edodo de inestabilidade.  </li> <li>Dividiu o imperio en satrap\u00edas (provincias) gobernadas por s\u00e1trapas, baixo a vixilancia do \u201cOllo do Rei\u201d.  </li> <li>Creou unha rede de cami\u00f1os reais (de Susa a Sardes) e un sistema postal eficiente.  </li> <li>Fixou un tributo anual e uniformizou moedas e pesos (d\u00e1rico de ouro).  </li> <li>O seu imperio abrangueu desde Exipto e Tracia ata a India.</li> </ul> <p>\ud83c\udfdb\ufe0f Pers\u00e9polis, Susa e Ecbatana foron as capitais cerimoniais do imperio, s\u00edmbolos do seu poder e refinamento art\u00edstico.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#4-sociedade-e-cultura-persas","title":"4. Sociedade e cultura persas","text":""},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#41-estrutura-social","title":"4.1 Estrutura social","text":"<p>A sociedade persa era xer\u00e1rquica e centralizada arredor do monarca:</p> Grupo social Funci\u00f3n principal Observaci\u00f3n Gran Rei (X\u0161ayathiya) Gobernante absoluto, elixido por Ahura Mazda \u201cRei de reis\u201d Nobreza e guerreiros Aristocracia militar; incl\u00fae aos Inmortais, a garda de elite 10.000 soldados Magos (sacerdotes) Casta relixiosa encargada dos ritos e interpretaci\u00f3ns Procedentes dos medos Campesi\u00f1os e artes\u00e1ns Base econ\u00f3mica do imperio Agricultura e talleres S\u00fabditos e escravos Povos sometidos; deb\u00edan tributo ao rei <p>O ritual da proskynesis (inclinaci\u00f3n ante o rei) simbolizaba a s\u00faa autoridade divina.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#42-relixion-o-zoroastrismo","title":"4.2 Relixi\u00f3n: o zoroastrismo","text":"<p>A relixi\u00f3n oficial do imperio foi o zoroastrismo, fundada por Zaratustra (Zoroastro). Predicaba a existencia dun \u00fanico deus supremo, Ahura Mazda, en loita contra o esp\u00edrito do mal Angra Mainyu. A doutrina moral resum\u00edase en tres principios:</p> <p>Bo pensamento \u2013 boas palabras \u2013 boas acci\u00f3ns (humata, hukhta, huvarshta).</p> <p>O zoroastrismo influ\u00edu profundamente na ideolox\u00eda persa: o rei gobernaba por vontade divina, como defensor da orde e da xustiza. Tam\u00e9n influ\u00edu en relixi\u00f3ns posteriores como o xuda\u00edsmo, cristianismo e islam.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#5-as-guerras-medicas-499479-ane","title":"5. As Guerras M\u00e9dicas (499\u2013479 a.n.e.)","text":"<p>As Guerras M\u00e9dicas foron unha serie de conflitos entre o Imperio Persa e as polis gregas, que marcaron o inicio do declive da expansi\u00f3n aquem\u00e9nida en Europa.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#51-a-revolta-xonia-499494-ane","title":"5.1 A revolta xonia (499\u2013494 a.n.e.)","text":"<p>As cidades gregas de Asia Menor, dominadas por Persia, rebel\u00e1ronse co apoio de Atenas e Eretria, incendiando Sardes. A vinganza de Dar\u00edo I foi inmediata: someteu as cidades e planeou castigar Grecia.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#52-primeira-guerra-medica-492490-ane","title":"5.2 Primeira Guerra M\u00e9dica (492\u2013490 a.n.e.)","text":"<ul> <li>Batalla de Marat\u00f3n (490 a.n.e.) \u2192 As tropas atenienses, dirixidas por Milc\u00edades, derrotaron ao ex\u00e9rcito persa.  </li> <li>A vitoria consolidou a confianza helena fronte ao despotismo oriental.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#53-segunda-guerra-medica-480479-ane","title":"5.3 Segunda Guerra M\u00e9dica (480\u2013479 a.n.e.)","text":"<ul> <li>Jerxes I, fillo de Dar\u00edo, organizou unha invasi\u00f3n masiva.  </li> <li>Term\u00f3pilas (480): resistencia heroica de Le\u00f3nidas e os 300 espartanos.  </li> <li>Salamina (480): vitoria naval decisiva de Tem\u00edstocles.  </li> <li>Platea e Micala (479): derrota final dos persas e fin da s\u00faa ameaza sobre Grecia.</li> </ul> <p>Estas batallas cimentaron a identidade grega baseada na liberdade fronte \u00e1 tiran\u00eda.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#6-intercambios-culturais","title":"6. Intercambios culturais","text":"<p>A pesar das guerras, existiu un di\u00e1logo cultural constante entre gregos e persas:</p> Influencia persa sobre Grecia Influencia grega sobre Persia Arte monumental e luxo cortes\u00e1n (Pers\u00e9polis) Escultores e arquitectos gregos en Pers\u00e9polis Administraci\u00f3n centralizada (modelo de s\u00e1trapas) Adopci\u00f3n de formas helenas nas moedas e relieves T\u00e9cnicas metal\u00farxicas e tecidos de luxo Naturalismo art\u00edstico e proporci\u00f3ns gregas Ideas relixiosas dualistas (zoroastrismo) Filosof\u00eda e ciencias helen\u00edsticas posteriores"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/textos/persia/#7-legado-e-conclusion","title":"7. Legado e conclusi\u00f3n","text":"<p>O Imperio Persa representou unha nova concepci\u00f3n do poder: un Estado universal baseado na tolerancia e na administraci\u00f3n eficiente. Os gregos v\u00edrono como o espello do \u201corientalismo\u201d, pero tam\u00e9n aprenderon del: sen Persia, non se entender\u00eda o Mediterr\u00e1neo cl\u00e1sico.</p> <p>A partir do s\u00e9culo IV a.n.e., o mundo persa ser\u00eda conquistado por Alexandre Magno, fund\u00edndose coa cultura grega e dando lugar ao helenismo oriental.</p> <p>\ud83d\udf02 O encontro entre Grecia e Persia simboliza dous modos de ver o mundo: o da liberdade cidad\u00e1 e o da orde imperial. Ambos deixaron unha pegada duradeira na historia de Occidente.</p> V\u00eddeo recomendado: O Imperio Persa en 10 minutos <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/","title":"\ud83c\udffa UD3 \u00b7 Mitolox\u00eda: deuses e heroes + pervivencia","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender a cosmogon\u00eda e teogon\u00eda gregas, as\u00ed como a funci\u00f3n social do mito na Antig\u00fcidade.</li> <li>Co\u00f1ecer o pante\u00f3n ol\u00edmpico e identificar os principais heroes e hero\u00ednas da mitolox\u00eda grega e romana.</li> <li>Analizar seis mitos nucleares e a s\u00faa transmisi\u00f3n a Roma e \u00e1 cultura europea.</li> <li>Detectar e interpretar a pervivencia do mito en produtos culturais actuais (publicidade, c\u00f3mic, cinema, m\u00fasica\u2026).</li> <li>Crear un d\u00edptico \u201cmito onte/hoxe\u201d que relacione unha obra cl\u00e1sica cun produto cultural contempor\u00e1neo.</li> </ul> <p>\ud83d\udc49 Accede \u00e1 teor\u00eda completa e interactiva</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#recursos-imprimibles","title":"Recursos imprimibles","text":"<ul> <li>Ficha para o alumnado: PDF</li> <li>Mapas e esquemas de apoio:</li> <li>\u00c1rbore xeneal\u00f3xica dos deuses</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#textos-para-comentar","title":"Textos para comentar","text":"<ul> <li>Hes\u00edodo, Teogon\u00eda (selecci\u00f3n adaptada)</li> <li>Homero, Odisea (episodios de Ulises e Polifemo, adapt.)</li> </ul> <p>Cada texto incl\u00fae: - Vocabulario esencial. - Preguntas de comprensi\u00f3n e de an\u00e1lise da s\u00faa funci\u00f3n social. - Espazo para relacionar co presente.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#lembranza-final","title":"Lembranza final","text":"<p>\u2728 A mitolox\u00eda \u00e9 un espello no que se reflicten os valores, os medos e as aspiraci\u00f3ns das sociedades antigas. A s\u00faa reaparici\u00f3n na publicidade, no c\u00f3mic ou no cinema mostra que segue viva como ferramenta de expresi\u00f3n e identidade. </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/4/","title":"\ud83c\udfdb UD4 \u00b7 Relixi\u00f3n grega e romana","text":""}]}