{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cultura Cl\u00e1sica","text":"<p>Aprendemos Grecia e Roma con ollada cr\u00edtica, rigor e creatividade.</p> <ul> <li> <p> 1\u00aa Avaliaci\u00f3n</p> <p>UD1 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica \u00b7 UD2 Historia xeral \u00b7 UD3 Mitolox\u00eda e pervivencia \u00b7 UD4 Relixi\u00f3n.</p> <p> Entrar \u00bb</p> </li> <li> <p> 2\u00aa Avaliaci\u00f3n</p> <p>UD5 Arte grega \u00b7 UD6 Arte romana e romanizaci\u00f3n \u00b7 UD7 Sociedade e vida \u00b7 UD8 Pol\u00edtica e dereito.</p> <p> Entrar \u00bb</p> </li> <li> <p> 3\u00aa Avaliaci\u00f3n</p> <p>UD9 Linguas e alfabetos \u00b7 UD10 Latinismos e helenismos \u00b7 UD11 Espect\u00e1culos e deporte \u00b7 UD12 Recepci\u00f3n cr\u00edtica.</p> <p> Entrar \u00bb</p> </li> </ul>"},{"location":"#que-atoparas-aqui","title":"Que atopar\u00e1s aqu\u00ed","text":"<p>Materiais</p> <ul> <li>Unidades did\u00e1cticas con actividades en Markdown.</li> <li>Exercicios con soluci\u00f3ns plegables (preme para ver).</li> <li>Ligaz\u00f3ns a PDFs e v\u00eddeos listos para proxectar.</li> </ul> <p>C\u00f3mo usar</p> <ul> <li>Emprega a barra superior para navegar por trimestre \u2192 UD.</li> <li>Usa a busca () para atopar termos, autores ou conceptos.</li> <li>Para imprimir unha p\u00e1xina: men\u00fa do navegador \u2192 Imprimir (ou <code>\u2318/Ctrl+P</code>).</li> </ul>"},{"location":"#accesos-rapidos","title":"Accesos r\u00e1pidos","text":"<ul> <li> <p> UD1 \u00b7 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica</p> <p>Mapas f\u00edsicos e pol\u00edticos, rutas e recursos.</p> <p> Ir \u00e1 UD \u00bb</p> </li> <li> <p> UD2 \u00b7 Historia xeral (Grecia\u2192Roma)</p> <p>Li\u00f1a do tempo con 10 fitos clave.</p> <p> Ir \u00e1 UD \u00bb</p> </li> <li> <p> UD3 \u00b7 Mitolox\u00eda e pervivencia</p> <p>Pante\u00f3n, mitos nucleares e usos hoxe.</p> <p> Ir \u00e1 UD \u00bb</p> </li> <li> <p> UD4 \u00b7 Relixi\u00f3n grega e romana</p> <p>Ritos, espazos sagrados, calendarios.</p> <p> Ir \u00e1 UD \u00bb</p> </li> </ul>"},{"location":"#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>As soluci\u00f3ns est\u00e1n agochadas por defecto (despregables).</li> <li>Se algo non carga, actualiza a p\u00e1xina ou revisa a conexi\u00f3n.</li> <li>Suxesti\u00f3ns? Abre unha issue no repo ou escr\u00edbeme.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/","title":"Cultura \u00b7 Inicio","text":"<p>Escolle un trimestre na navegaci\u00f3n para ver as Unidades Did\u00e1cticas. En cada UD atopar\u00e1s PDFs, imaxes, v\u00eddeos, exercicios de completar con soluci\u00f3ns ocultas e versi\u00f3n imprimible.</p> <p>Suxesti\u00f3n: podes combinar Grecia e Roma na mesma UD cando o enfoque comparado o pida (p.ex. Relixi\u00f3n, Arte, Pol\u00edtica).</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f UD1 \u00b7 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender como a xeograf\u00eda do Mediterr\u00e1neo, de Grecia e de Italia condicionou a historia, a pol\u00edtica e a econom\u00eda da Antig\u00fcidade.</li> <li>Localizar e identificar mares, monta\u00f1as, r\u00edos, illas e cidades clave en mapas mudos.</li> <li>Explicar relaci\u00f3ns causa\u2013efecto entre relevo, clima, comercio mar\u00edtimo e nacemento das polis.</li> <li>Elaborar un Mapa comentado con 10 fitos e 5 relaci\u00f3ns co presente como produto final da unidade.</li> </ul> <p>\ud83d\udc49 Accede \u00e1 teor\u00eda completa e interactiva</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#para-proxectar-na-aula","title":"Para proxectar na aula","text":"<ul> <li>PDF base: Libro de teor\u00eda completo</li> <li>Mapa mudo interactivo: </li> <li>V\u00eddeo de apoio: </li> </ul> <p>\ud83d\udca1 Suxesti\u00f3n: abre as ligaz\u00f3ns en pestana nova cando o uses en clase para ir pasando de mapa a mapa ou entre PDFs sen perder a p\u00e1xina principal.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#exercicios-solucions-ocultas","title":"Exercicios (soluci\u00f3ns ocultas)","text":"<p>1\ufe0f\u20e3 Causa e efecto</p> Escribe tres enunciados do tipo: \u00abPorque \u2026 ent\u00f3n \u2026\u00bb <p>Soluci\u00f3n posible: - Porque os r\u00edos gregos son curtos e irregulares, ent\u00f3n as cidades buscaron auga en mananciais e no mar. - Porque as monta\u00f1as fragmentaban o territorio, ent\u00f3n xurdiron polis independentes. - Porque o mar Exeo \u00e9 rico en illas, ent\u00f3n facilitou a colonizaci\u00f3n e o comercio.</p> <p>2\ufe0f\u20e3 Verdadeiro/Falso</p> Indica V/F e xustifica as falsas <ul> <li>O sentimento de pertenza \u00e1 polis defin\u00eda a cidadan\u00eda pola participaci\u00f3n en rituais, asembleas e guerras. \u2014 V</li> <li>Todas as polis gregas ti\u00f1an exactamente a mesma organizaci\u00f3n pol\u00edtica e econ\u00f3mica. \u2014 F (cada polis desenvolveu o seu propio sistema, p.ex. Atenas democracia, Esparta militarismo).</li> <li>Atenas destacou polo seu poder naval e unha democracia sen precedentes. \u2014 V</li> <li>Esparta destacou polo comercio mar\u00edtimo e a arte. \u2014 F (era unha sociedade militarizada e austera).</li> </ul> <p>3\ufe0f\u20e3 Localizaci\u00f3n cartogr\u00e1fica</p> Completa o mapa mudo <p>Soluci\u00f3n: - Monta\u00f1as: Pindo, Olimpo, Taixeto, Parnaso, Hemo - R\u00edos: Alfeo, Eurotas, Aqueloo - Golfos: Corinto, Sar\u00f3nico, Termaico - Illas: Creta, Eubea, Rodas, C\u00edcladas - Italia: Alpes, Apeninos, Po, T\u00edber, Vesubio, Sicilia, Cerde\u00f1a, C\u00f3rsega\u2026</p> <p>4\ufe0f\u20e3 Colonizaci\u00f3n grega</p> Completa a frase <p>A carencia de terras f\u00e9rtiles e a fragmentaci\u00f3n do relevo fixeron que o comercio mar\u00edtimo se convertese na verdadeira columna vertebral da econom\u00eda grega. Xa no s\u00e9culo VIII a.C., os gregos comezaron un proceso de colonizaci\u00f3n que levou \u00e1 fundaci\u00f3n de cidades en lugares como Massalia (Marsella), Emporion (Amp\u00faries) e Bizancio.</p> <ul> <li> Tarefa de portfolio (obrigatoria):       Elabora un Mapa comentado con 10 fitos (5 de Grecia + 5 de Italia) e 5 relaci\u00f3ns co presente (ex.: turismo, riscos naturais, comercio actual).</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#recursos-imprimibles","title":"Recursos imprimibles","text":"<ul> <li>Ficha para o alumnado: PDF</li> <li>Gabarito/soluci\u00f3ns para o profesorado: PDF</li> <li>Mapas mudos en alta calidade:</li> <li>Mediterr\u00e1neo xeral</li> <li>Grecia f\u00edsico/pol\u00edtico</li> <li>Italia f\u00edsico/pol\u00edtico</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#textos-para-comentar","title":"Textos para comentar","text":"<ul> <li>Homero, Il\u00edada (canto XIV, adapt.)</li> <li>Estrab\u00f3n, Xeograf\u00eda (libro V, adapt.)</li> </ul> <p>Cada texto incl\u00fae:</p> <ul> <li>Vocabulario contextual </li> <li>Preguntas de comprensi\u00f3n e reflexi\u00f3n </li> <li>Espazo para redacci\u00f3n dun pequeno comentario (6\u20138 li\u00f1as).</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/#lembranza-final","title":"Lembranza final","text":"<p>\ud83e\udded Esta unidade busca que o alumnado vexa a paisaxe como motor de historia. A dificultade das monta\u00f1as gregas, a riqueza das chairas italianas ou a facilidade das rutas mar\u00edtimas explican a cultura cl\u00e1sica tanto como os mitos ou as leis. </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/","title":"Teor\u00eda UD1 \u00b7 Xeograf\u00eda cl\u00e1sica","text":""},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#1-o-mediterraneo","title":"1. O Mediterr\u00e1neo","text":"<p>O Mediterr\u00e1neo \u00e9 un mar interior que une tres continentes: Europa, Asia e \u00c1frica. O seu propio nome v\u00e9n do lat\u00edn mediterraneus, \u201cno medio das terras\u201d.</p> <ul> <li>A s\u00faa forma alongada e con m\u00faltiples illas e golfos favoreceu a navegaci\u00f3n de cabotaxe, sempre a pouca distancia da costa.</li> <li>A comunicaci\u00f3n co Atl\u00e1ntico prod\u00facese s\u00f3 a trav\u00e9s do estreito de Xibraltar, unha aut\u00e9ntica porta estrat\u00e9xica.</li> </ul> <p>Un mar de civilizaci\u00f3ns</p> <p>Polas s\u00faas augas circularon fenicios, gregos, cartaxineses e romanos. Foi a gran autopista comercial e cultural da Antig\u00fcidade, permitindo o intercambio de produtos, ideas e crenzas.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#11-clima-e-ventos","title":"1.1 Clima e ventos","text":"<p>O clima mediterr\u00e1neo caracter\u00edzase por invernos suaves e ver\u00e1ns secos e c\u00e1lidos. Esta combinaci\u00f3n fixo posible a chamada tr\u00edade mediterr\u00e1nea: trigo, vide e oliveira.</p> <ul> <li>Ventos como o etesio (no Exeo) ou o mistral (en occidente) creaban rutas previsibles e seguras para a navegaci\u00f3n a vela.</li> <li>As correntes internas actuaban como aut\u00e9nticos corredores mar\u00edtimos.</li> </ul> O Mar Mediterr\u00e1neo <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#2-grecia","title":"2. Grecia","text":"<p>Mapa interactivo de Grecia</p> <p> </p> <p>A pen\u00ednsula grega \u00e9 un aut\u00e9ntico labirinto de monta\u00f1as e illas, o que condicionou a s\u00faa historia e cultura.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#21-relevo","title":"2.1 Relevo","text":"<p>O territorio est\u00e1 formado por cadeas monta\u00f1osas abruptas (Pindo, Olimpo, Taixeto), con vales estreitos e costas recortadas.</p> <ul> <li>A orograf\u00eda dificultou as comunicaci\u00f3ns por terra, favorecendo a aparici\u00f3n de polis independentes como Atenas, Esparta ou Corinto.</li> <li>A multitude de illas e golfos propiciou unha forte vocaci\u00f3n mari\u00f1eira e comercial.</li> </ul> <p>Influencia do relevo na sociedade</p> <p>A paisaxe monta\u00f1osa favoreceu econom\u00edas de pequena escala (olivar, vi\u00f1edo, gando) e un esp\u00edrito pol\u00edtico localista. O mar, en cambio, converteuse nunha v\u00eda de uni\u00f3n e de expansi\u00f3n colonial.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#3-italia-unha-ponte-no-mediterraneo","title":"3. Italia: unha ponte no Mediterr\u00e1neo","text":"<p>Italia, situada no coraz\u00f3n do Mediterr\u00e1neo, funciona dende a Antig\u00fcidade como cruce de cami\u00f1os entre Occidente e Oriente e entre o Norte alpino e o Sur africano. O seu litoral abre a tres mares \u2014Tirreno, X\u00f3nico e Adri\u00e1tico\u2014 e incl\u00fae illas clave como Sicilia e Sarde\u00f1a, o que explica o seu papel decisivo na historia de Roma.</p> <p>Mapa das principais da Italia antiga</p> <p> </p> <p>Como podemos observar, \u00e9 unha longa pen\u00ednsula en forma de bota que se proxecta cara ao sur, entre os mares Tirreno e Adri\u00e1tico, fronte ao X\u00f3nico.</p> <p>Portas e corredores estrat\u00e9xicos</p> <ul> <li>Estreitos mar\u00edtimos: Messina (Italia\u2013Sicilia) e Otranto (Adri\u00e1tico\u2013X\u00f3nico) conectan rapidamente con Sicilia, Grecia e os Balc\u00e1ns.  </li> <li>Pasos alpinos: corredores como Brenner ou os xulios (cara a Noricum/Illyricum) un\u00edan Italia co mundo transalpino.  </li> <li>Portos \u201cporta\u201d de Roma: Ostia/Portus (abastecemento de trigo), Puteoli\u2013Pozzuoli (gran tr\u00e1fico comercial), Brundisium (sa\u00edda a Grecia), R\u00e1vena e Aquileia (fronte nordeste).  </li> <li>Grandes v\u00edas: Via Appia (Roma\u2013Brundisium), Via Flaminia (Roma\u2013Ariminium/R\u00edmini) e Via Aemilia (Ariminium\u2013Placentia) vertebraban o movemento de ex\u00e9rcitos e mercador\u00edas.</li> </ul> <p>\ud83d\udca1 A posici\u00f3n central e estes corredores fixeron de Italia un hub comercial, militar e cultural no Mediterr\u00e1neo.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#31-relevo-cordilleiras-e-chairas","title":"3.1. Relevo: cordilleiras e chairas","text":"<p>O relevo italiano est\u00e1 dominado por d\u00faas grandes cordilleiras:</p> <ul> <li>Alpes: ao norte, forman un arco protector que illaba de Europa central e fornec\u00eda auga (neves e glaciares) aos grandes r\u00edos do norte (Po, \u00c1dixe, Ticino\u2026).  </li> <li>Apeninos: a \u201ccolumna vertebral\u201d da pen\u00ednsula, de norte a sur, que divide as vertentes e condiciona as comunicaci\u00f3ns, con tramos elevados (Abruzzos) e estreitas chairas costeiras (p.ex. Liguria).</li> </ul> <p>Entre estes macizos \u00e1brense chairas de enorme valor agr\u00edcola:</p> <ul> <li>A chaira padana (Po), un dos principais celeiros do mundo romano.  </li> <li>As chairas de Campania (arredor de N\u00e1poles), a Campagna Romana (Lacio) e o Tavoliere en Apulia, que completan as \u00e1reas f\u00e9rtiles do centro-sur.</li> </ul> <p>Chaves do relevo e do poboamento</p> <ul> <li>Pasos alpinos e vales fluviais guiaron rutas, v\u00edas e fronteiras.  </li> <li>Chairas f\u00e9rtiles \u2192 densidade de poboaci\u00f3n e vilas/portos; Apeninos \u2192 fragmentaci\u00f3n pol\u00edtica e m\u00e1is illamento.  </li> <li>A proximidade de zonas volc\u00e1nicas (Campania) explica solos moi f\u00e9rtiles\u2026 e riscos que se tratar\u00e1n m\u00e1is adiante.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#32-hidrografia-rios-vitais","title":"3.2. Hidrograf\u00eda: r\u00edos vitais","text":"<p>Os r\u00edos italianos, a diferenza dos gregos, te\u00f1en un curso m\u00e1is regular e caudaloso, grazas \u00e1s choivas e ao desxeo alpino. Isto fixo posible unha agricultura estable e cidades ben abastecidas.</p> <ul> <li>Po: o m\u00e1is longo e caudaloso. Nace nos Alpes, percorre a chaira padana e desemboca no mar Adri\u00e1tico, convert\u00e9ndose no aut\u00e9ntico celeiro cereal\u00edstico da pen\u00ednsula.  </li> <li>T\u00edber (Tiberis): m\u00e1is breve, pero clave. Nace nos Apeninos e verte no Tirreno. Nas s\u00faas marxes xurdiu Roma, a uns 25 km do mar, nun enclave estrat\u00e9xico: protexido de incursi\u00f3ns piratas, con acceso natural ao interior e preto do porto de Ostia, fundamental para o comercio e o aprovisionamento de trigo.  </li> <li>Rubic\u00f3n: r\u00edo do nordeste italiano, convertido en s\u00edmbolo hist\u00f3rico cando Xulio C\u00e9sar o cruzou no 49 a.C., violando a orde do Senado. Este acto desencadeou a guerra civil e deu lugar \u00e1 expresi\u00f3n cruzar o Rubic\u00f3n, hoxe sin\u00f3nimo de decisi\u00f3n sen volta atr\u00e1s.</li> </ul> <p>Importancia social e econ\u00f3mica</p> <p>Os r\u00edos foron aut\u00e9nticas arterias vitais para Roma e outras cidades da pen\u00ednsula:</p> <ul> <li>\ud83d\udca7 Abastecemento de auga: fornec\u00edan auga potable e permit\u00edan a construci\u00f3n de acu\u00edferos e acuedutos.</li> <li>\ud83d\udea2 Transporte e comercio: serv\u00edan de v\u00edas de comunicaci\u00f3n para mercador\u00edas e persoas.</li> <li>\ud83c\udf3e Agricultura intensiva: aseguraban regad\u00edo estable, clave para alimentar unha poboaci\u00f3n urbana en constante crecemento.</li> </ul> <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/1/teoria/#33-actividade-volcanica-o-vesubio","title":"3.3. Actividade volc\u00e1nica: o Vesubio","text":"<p>Italia \u00e9 tam\u00e9n unha terra de volc\u00e1ns, resultado do choque entre a placa africana e a euroasi\u00e1tica. O m\u00e1is c\u00e9lebre \u00e9 o Vesubio, situado xunto \u00e1 cidade de N\u00e1poles.</p> <ul> <li>No ano 79 e.c. entrou en erupci\u00f3n de forma explosiva e sepultou Pompeia e Herculano baixo cinzas e pedra p\u00f3mez.  </li> <li>A nube ardente conservou casas, r\u00faas, frescos, alimentos e mesmo moldes dos corpos, o que hoxe permite reconstru\u00edr con gran detalle a vida coti\u00e1 dunha cidade romana do s\u00e9culo I.  </li> <li>A s\u00faa \u00faltima erupci\u00f3n data de 1944. Dende ent\u00f3n permanece aparentemente en silencio, pero contin\u00faa activo e monitorizado, con centos de pequenos sismos anuais e emisi\u00f3ns de gas.</li> </ul> <p>Outros volc\u00e1ns italianos</p> <ul> <li>Campos Fl\u00e9greos (Campi Flegrei): enorme caldeira volc\u00e1nica situada tam\u00e9n na ba\u00eda de N\u00e1poles. \u00c9 un supervolc\u00e1n que xa provocou erupci\u00f3ns xigantes hai miles de anos (ignimbrita campaniense, toba napolitana) e segue a dar sinais de actividade.  </li> <li>Etna (Sicilia): un dos volc\u00e1ns m\u00e1is activos do mundo, con erupci\u00f3ns case continuas.  </li> <li>Stromboli (Illas Eolias): co\u00f1ecido como o faro do Mediterr\u00e1neo pola s\u00faa actividade eruptiva constante.</li> </ul>      \ud83d\udca1           Sab\u00edas que\u2026?      <ul> <li>O Vesubio \u00e9 o \u00fanico volc\u00e1n do continente europeo que entrou en erupci\u00f3n nos \u00faltimos cen anos.</li> <li>Os materiais volc\u00e1nicos, como a toba napolitana, foron empregados polos romanos na construci\u00f3n de edificios, cisternas e portos.</li> <li>Os solos formados por cinzas volc\u00e1nicas son moi f\u00e9rtiles, o que explica a densa poboaci\u00f3n arredor de N\u00e1poles malia o risco.</li> </ul> Vesubio e Campos Fl\u00e9greos <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/","title":"\ud83d\udd70\ufe0f UD2 \u00b7 Historia: de Grecia a Roma","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender as etapas fundamentais da historia grega (minoica/mic\u00e9nica, arcaica, cl\u00e1sica e helen\u00edstica).</li> <li>Identificar as fases da historia romana (monarqu\u00eda, rep\u00fablica e imperio) e os seus fitos esenciais.</li> <li>Situar nunha li\u00f1a do tempo dez acontecementos clave, relacion\u00e1ndoos con procesos hist\u00f3ricos amplos.</li> <li>Explicar a influencia da cultura grega sobre Roma e a construci\u00f3n dun espazo mediterr\u00e1neo com\u00fan.</li> </ul> <p>\ud83d\udc49 Accede \u00e1 teor\u00eda completa e interactiva</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/","title":"Teor\u00eda UD2 \u00b7 Historia: de Grecia a Roma","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender as etapas fundamentais da historia grega (minoica/mic\u00e9nica, arcaica, cl\u00e1sica e helen\u00edstica).</li> <li>Identificar as fases da historia romana (monarqu\u00eda, rep\u00fablica e imperio) e os seus fitos esenciais.</li> <li>Situar nunha li\u00f1a do tempo dez acontecementos clave.</li> <li>Explicar a influencia da cultura grega sobre Roma e a construci\u00f3n dun espazo mediterr\u00e1neo com\u00fan.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#1-grecia","title":"1. Grecia","text":"<p>A civilizaci\u00f3n grega desenvolveuse nun espazo fragmentado en pequenas polis (cidades-estado). Cada polis ti\u00f1a o seu territorio, as s\u00faas instituci\u00f3ns e a s\u00faa divindade protectora. Grecia non foi nunca un Estado unificado, sen\u00f3n unha constelaci\u00f3n de comunidades independentes. A expansi\u00f3n polo Mediterr\u00e1neo mediante a colonizaci\u00f3n (s\u00e9culos VIII\u2013VI a.n.e.) permitiu estender a cultura grega a moitas rexi\u00f3ns, desde Asia Menor ata a Magna Grecia en Italia. A cultura grega marcou para sempre a pol\u00edtica, a arte e o pensamento de Europa.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#11-etapas-historicas-vision-xeral","title":"1.1 Etapas hist\u00f3ricas (visi\u00f3n xeral)","text":"<p>A historia grega p\u00f3dese dividir en seis grandes per\u00edodos.  </p> 2000\u20131400 a.n.e. \u2014 Civilizaci\u00f3n minoica (Creta): palacios como Cnosos, econom\u00eda palacial e comercio mari\u00f1o.    1600\u20131100 a.n.e. \u2014 Cultura mic\u00e9nica (continente): cidadelas como Micenas ou Tirinto, elites guerreiras e armas de bronce.    1100\u2013800 a.n.e. \u2014 Idade escura: retroceso demogr\u00e1fico, desaparici\u00f3n da escritura e crise econ\u00f3mica.    800\u2013500 a.n.e. \u2014 Per\u00edodo arcaico: nacemento das polis, colonizaci\u00f3n mediterr\u00e1nea e aparici\u00f3n do alfabeto grego.    500\u2013323 a.n.e. \u2014 Per\u00edodo cl\u00e1sico: Guerras M\u00e9dicas, rivalidade Atenas\u2013Esparta, esplendor cultural e Guerra do Peloponeso.    323\u201331 a.n.e. \u2014 Per\u00edodo helen\u00edstico: tras Alexandre Magno, difusi\u00f3n da cultura grega nos grandes reinos helen\u00edsticos.    <p>Mapa interactivo \u00b7 Polis e colonizaci\u00f3n (placeholder)</p> <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#12-do-mundo-palacial-a-polis","title":"1.2 Do mundo palacial \u00e1 polis","text":"<ul> <li>Civilizaci\u00f3n minoica (Creta):  <ul> <li>Desenvolveuse na illa de Creta entre os anos 2000\u20131400 a.n.e.  </li> <li>Organiz\u00e1base arredor de grandes palacios (Cnosos, Festos, Malia), que eran \u00e1 vez centros pol\u00edticos, econ\u00f3micos e relixiosos.  </li> <li>Destacan os frescos policromos con escenas naturais e mari\u00f1as, que mostran unha sociedade refinada e aberta ao mar.  </li> <li>Utilizaban a escritura lineal A, a\u00ednda non descifrada.  </li> <li>A s\u00faa econom\u00eda base\u00e1base no comercio mar\u00edtimo, polo que Creta converteuse nunha potencia naval do Exeo.  </li> <li>Relixi\u00f3n de car\u00e1cter naturalista e feminino: cultos \u00e1 deusa nai, ao touro (mito do Minotauro).  </li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Cultura mic\u00e9nica (continente):  <ul> <li>Desenvolveuse no continente grego (1600\u20131100 a.n.e.), en cidades como Micenas, Tirinto ou Pilos.  </li> <li>Ti\u00f1a unha sociedade xer\u00e1rquica e guerreira, dirixida por reis (wanax) apoiados por unha aristocracia militar.  </li> <li>Constru\u00edron cidadelas fortificadas e tumbas monumentais (tholos, como a \u201ctumba de Atreo\u201d).  </li> <li>Desenvolveron unha escritura propia, o lineal B, que xa foi descifrada e que representa unha forma arcaica do grego.  </li> <li>A s\u00faa cultura militar refl\u00edctese nos poemas hom\u00e9ricos (Il\u00edada, Odisea), que transmiten ecos dun pasado heroico.  </li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Tras a Idade Escura (1100\u2013800 a.n.e.):  <ul> <li>Con as invasi\u00f3ns d\u00f3ricas e a ca\u00edda do mundo mic\u00e9nico produciuse un retroceso demogr\u00e1fico, econ\u00f3mico e cultural: desapareceu a escritura, reduciuse o comercio e as aldeas quedaron illadas.  </li> <li>A partir do s\u00e9culo VIII a.n.e. houbo unha recuperaci\u00f3n:  <ul> <li>Reaparece a escritura mediante a adaptaci\u00f3n do alfabeto fenicio, que deu lugar ao grego.  </li> <li>F\u00f3rmanse as polis, comunidades pol\u00edticas independentes cun n\u00facleo urbano e un territorio agr\u00edcola arredor.  </li> <li>Nace un novo sistema social baseado na cidadan\u00eda, na participaci\u00f3n pol\u00edtica (a\u00ednda limitada a homes libres) e no concepto de comunidade.  </li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p>Instituci\u00f3ns e sociedade</p> <ul> <li> <p>A polis:  </p> <ul> <li>Era a comunidade pol\u00edtica fundamental en Grecia.  </li> <li>Combinaba un espazo urbano (asty) cun espazo rural (chora).  </li> <li>Os cidad\u00e1ns homes libres participaban na asemblea e elix\u00edan ou ocupaban as maxistraturas.  </li> <li>Hab\u00eda tam\u00e9n non-cidad\u00e1ns: mulleres, metecos (estranxeiros residentes) e escravos.  </li> </ul> </li> <li> <p>Econom\u00eda:  </p> <ul> <li>Agricultura da tr\u00edade mediterr\u00e1nea (trigo, vide, oliveira).  </li> <li>Artesan\u00eda especializada (cer\u00e1mica, metalurxia, tecidos).  </li> <li>Comercio mar\u00edtimo, facilitado pola xeograf\u00eda grega de illas e costas recortadas.  </li> </ul> </li> <li> <p>Colonizaci\u00f3n (s. VIII\u2013VI a.n.e.):  </p> <ul> <li>As polis, ante o aumento de poboaci\u00f3n e a escaseza de terras, fundaron novas cidades ao longo do Mediterr\u00e1neo e Mar Negro.  </li> <li>Cre\u00e1ronse polis na costa de Asia Menor, no sur de Italia e Sicilia (Magna Grecia), en Galia, Exipto ou Cirene (Libia).  </li> <li>A colonizaci\u00f3n permitiu difundir a lingua, a relixi\u00f3n e as formas pol\u00edticas gregas, creando un espazo cultural com\u00fan.  </li> </ul> </li> </ul> V\u00eddeo: A polis grega en 5' (placeholder) <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#13-o-periodo-clasico-atenas-esparta-e-as-guerras","title":"1.3 O per\u00edodo cl\u00e1sico: Atenas, Esparta e as guerras","text":"<p>O chamado per\u00edodo cl\u00e1sico (s\u00e9culos V\u2013IV a.n.e.) \u00e9 a etapa de maior esplendor da civilizaci\u00f3n grega e o momento en que se consolidan moitas das bases pol\u00edticas, art\u00edsticas e intelectuais que influ\u00edron na cultura europea posterior.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#as-guerras-medicas-490479-ane","title":"As Guerras M\u00e9dicas (490\u2013479 a.n.e.)","text":"<p>Durante o s\u00e9culo V a.n.e., o Imperio Persa intentou someter as polis gregas. A resistencia foi liderada principalmente por Atenas e Esparta:</p> <ul> <li>En Marat\u00f3n (490 a.n.e.), os atenienses derrotaron sorprendentemente ao ex\u00e9rcito persa.</li> <li>En Term\u00f3pilas (480 a.n.e.), un pequeno grupo de espartanos, encabezados polo rei Le\u00f3nidas, resistiu heroicamente fronte a un inimigo inmensamente superior.</li> <li>En Salamina (480 a.n.e.), a frota ateniense obtivo unha vitoria naval decisiva.</li> </ul> <p>Estas batallas convert\u00e9ronse en s\u00edmbolos da identidade grega e da defensa da liberdade fronte \u00e1 tiran\u00eda.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#o-esplendor-de-atenas","title":"O esplendor de Atenas","text":"<p>Logo das Guerras M\u00e9dicas, Atenas asumiu a hexemon\u00eda mediante a Liga de Delos, unha alianza militar que se converteu nun aut\u00e9ntico imperio mari\u00f1eiro.</p> <p>Baixo o liderado de Pericles (mediados do s\u00e9culo V a.n.e.):</p> <ul> <li>Consolidouse a democracia ateniense, cunha participaci\u00f3n cidad\u00e1 directa nas asembleas.</li> <li>Viviu un gran esplendor cultural, con autores como Esquilo, S\u00f3focles e Eur\u00edpides no teatro, Her\u00f3doto e Tuc\u00eddides na historiograf\u00eda, S\u00f3crates na filosof\u00eda.</li> <li>A Acr\u00f3pole foi monumentalizada con edificios como o Parten\u00f3n, s\u00edmbolo da arte cl\u00e1sica e da confianza no ser humano.</li> </ul> <p>Atenas converteuse as\u00ed no faro cultural de Grecia, a\u00ednda que a s\u00faa hexemon\u00eda xerou recelos noutras polis.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#a-guerra-do-peloponeso-431404-ane","title":"A Guerra do Peloponeso (431\u2013404 a.n.e.)","text":"<p>A rivalidade entre Atenas (potencia naval, democr\u00e1tica e imperialista) e Esparta (potencia terrestre, de car\u00e1cter militarista e olig\u00e1rquico) desembocou nun longo conflito que dividiu \u00e1s polis en dous bandos: a Liga de Delos e a Liga do Peloponeso.</p> <p>A guerra prolongouse case tres d\u00e9cadas, con fases de tregua e reanudaci\u00f3ns, epidemias como a que matou a Pericles, e intervenci\u00f3ns exteriores (Persia apoiou finalmente a Esparta).</p> <p>O resultado foi a derrota de Atenas no 404 a.n.e. e a breve hexemon\u00eda espartana. Con todo, o desgaste xeral debilitou \u00e1s polis gregas, facilitando a s\u00faa posterior conquista por Macedonia.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#balance-do-periodo-clasico","title":"Balance do per\u00edodo cl\u00e1sico","text":"<p>O per\u00edodo cl\u00e1sico grego combina:</p> <ul> <li>Esplendor cultural e pol\u00edtico, que deu lugar \u00e1 democracia, a filosof\u00eda e as grandes obras de arte.</li> <li>Conflitos internos, que minaron a unidade hel\u00e9nica e deixaron Grecia vulnerable.</li> </ul> <p>\u00c9 unha etapa brillante e contraditoria: ao tempo que se formulaban os principios da liberdade cidad\u00e1, as guerras fratricidas imped\u00edan a consolidaci\u00f3n dunha unidade pol\u00edtica duradeira.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#14-o-mundo-helenistico","title":"1.4 O mundo helen\u00edstico","text":"<p>O mundo helen\u00edstico abrangue o per\u00edodo entre a morte de Alexandre Magno (323 a.n.e.) e a conquista romana de Exipto (31 a.n.e.). Foi unha etapa de transformaci\u00f3n na que a cultura grega se difundiu por vastos territorios e se mesturou coas tradici\u00f3ns orientais.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#alexandre-magno-356323-ane","title":"Alexandre Magno (356\u2013323 a.n.e.)","text":"<ul> <li>Rei de Macedonia, educado por Arist\u00f3teles.</li> <li> <p>Unificou Grecia e lanzou unha campa\u00f1a militar que conquistou:</p> <ul> <li>Asia Menor,</li> <li>Exipto (onde fundou Alexandr\u00eda),</li> <li>Mesopotamia e Persia,</li> <li>chegando ata o val do Indo.</li> </ul> </li> <li> <p>O seu proxecto de imperio universal rematou coa s\u00faa morte prematura en Babilonia (323 a.n.e.).</p> </li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#os-reinos-helenisticos","title":"Os reinos helen\u00edsticos","text":"<p>Tras a morte de Alexandre, o imperio fragmentouse en varios estados gobernados polos seus xenerais (di\u00e1docos). Os m\u00e1is importantes foron:</p> <ul> <li>Ptolomeos en Exipto: dinast\u00eda que fixo de Alexandr\u00eda un centro cultural coa s\u00faa famosa biblioteca.</li> <li>Sel\u00e9ucidas en Asia: dominaban Siria, Mesopotamia e parte de Persia.</li> <li>Antig\u00f3nidas en Macedonia e Grecia: continuaban a tradici\u00f3n hel\u00e9nica no \u00e1mbito m\u00e1is pr\u00f3ximo.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#a-mestizaxe-cultural","title":"A mestizaxe cultural","text":"<ul> <li>Xorde unha intensa mestura entre Grecia e Oriente, tanto en relixi\u00f3n, costumes como en arte.</li> <li>A lingua grega com\u00fan, a koin\u00e9, converteuse na lingua internacional de comunicaci\u00f3n no Mediterr\u00e1neo oriental.</li> <li>As cidades fundadas por Alexandre e polos seus sucesores foron focos de comercio e cultura, con poboaci\u00f3ns diversas.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#a-cultura-helenistica","title":"A cultura helen\u00edstica","text":"<p>O per\u00edodo caracter\u00edzase por avances notables en diversos campos:</p> <ul> <li> <p>Arte:</p> <ul> <li>M\u00e1is expresiva e realista que no clasicismo.</li> <li>Exemplos c\u00e9lebres: a Venus de Milo, o Laocoonte.</li> </ul> </li> <li> <p>Ciencia:</p> <ul> <li>Euclides (matem\u00e1ticas e xeometr\u00eda).</li> <li>Arqu\u00edmedes (mec\u00e1nica, enxe\u00f1ar\u00eda).</li> <li>Hiparco (astronom\u00eda).</li> </ul> </li> <li> <p>Filosof\u00eda:</p> <ul> <li>Estoicismo (Zen\u00f3n de Citio): vivir segundo a raz\u00f3n e a natureza.</li> <li>Epicure\u00edsmo (Epicuro): busca da felicidade a trav\u00e9s da moderaci\u00f3n e a amizade.</li> <li>Escepticismo (Pirro): imposibilidade de alcanzar certezas absolutas.  </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#2-roma","title":"2. Roma","text":"<p>Roma pasa de monarqu\u00eda a rep\u00fablica (expansi\u00f3n por Italia e o Mediterr\u00e1neo) e despois ao imperio, que integra unha enorme diversidade baixo leis, infraestruturas e cidades.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#21-etapas-historicas-vision-xeral","title":"2.1 Etapas hist\u00f3ricas (visi\u00f3n xeral)","text":"<p>Secuencia b\u00e1sica (sen mermaid): - 753\u2013509 a.n.e. \u00b7 Monarqu\u00eda (tradici\u00f3n e influencias etruscas). - 509\u201327 a.n.e. \u00b7 Rep\u00fablica \u2192 Senado, maxistraturas; expansi\u00f3n e Guerras P\u00fanicas. - 27 a.n.e.\u2013235 d.C. \u00b7 Principado (de Augusto a Severos) \u2192 Pax Romana. - 235\u2013284 d.C. \u00b7 Crise do s\u00e9culo III. - 284\u2013476 d.C. \u00b7 Dominado; reformas de Diocleciano/Constantino; 476: ca\u00edda de Occidente (pervive Oriente).</p> <p>Mapa interactivo \u00b7 Expansi\u00f3n romana (placeholder)</p> <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#22-republica-institucions-e-expansion","title":"2.2 Rep\u00fablica: instituci\u00f3ns e expansi\u00f3n","text":"<ul> <li>Instituci\u00f3ns: Senado, c\u00f3nsules, pretores, tribunos da plebe.</li> <li>Expansi\u00f3n: control de Italia; Guerras P\u00fanicas (Cartago) \u2192 dominio do Mediterr\u00e1neo.</li> <li>Infraestruturas: v\u00edas (Appia, Flaminia), acuedutos, portos (\u00d3stia/Portus).</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#23-imperio-de-augusto-a-crise","title":"2.3 Imperio: de Augusto \u00e1 crise","text":"<ul> <li>Augusto (27 a.n.e.): inicio do Principado; Pax Romana (s. I\u2013II d.C.).</li> <li>S\u00e9culo III: crises militares/econ\u00f3micas; reformas de Diocleciano e Constantino.</li> <li>Divisi\u00f3n (395) e 476 d.C.: ca\u00edda de Occidente (o Oriente bizantino contin\u00faa).</li> </ul> V\u00eddeo: Roma da Rep\u00fablica ao Imperio (placeholder)"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#3-cronoloxia-comparada","title":"3. Cronolox\u00eda comparada","text":"<p>T\u00e1boa sincr\u00f3nica (s\u00e9culos e fitos)</p> S\u00e9culo Grecia Roma VIII a.n.e. Polis arcaicas; colonizaci\u00f3n Fundaci\u00f3n lendaria (753 a.n.e.); monarqu\u00eda VI a.n.e. Reformas en Atenas (Sol\u00f3n/Cl\u00edstenes) Fin da monarqu\u00eda; Rep\u00fablica (509 a.n.e.) V a.n.e. Guerras M\u00e9dicas; Peloponeso Conquista de Italia central IV a.n.e. Alexandre; helenismo Guerras samnitas; Italia III\u2013II a.n.e. Reinos helen\u00edsticos Guerras P\u00fanicas; dominio mediterr\u00e1neo I a.n.e. Integraci\u00f3n en \u00f3rbita romana Crises; Augusto (27 a.n.e.) I\u2013II d.C. Cultura helen\u00edstica viva Pax Romana; apoxeo III\u2013V d.C. \u2014 Crise; divisi\u00f3n; 476 d.C."},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#4-grecia-roma-herdanza-e-influencia","title":"4. Grecia \u2192 Roma: herdanza e influencia","text":"<p>Roma admira e integra Grecia: relixi\u00f3n, arte, pensamento, educaci\u00f3n\u2026</p>      \ud83d\udca1           Sab\u00edas que\u2026?      <ul> <li>Moitos mestres e artistas activos en Roma eran gregos ou formados en tradici\u00f3n grega.</li> <li>Os romanos traduciron e reescribiron moitos x\u00e9neros: epopea, teatro, filosof\u00eda\u2026</li> <li>O lat\u00edn incorporou numerosos helenismos (e n\u00f3s herd\u00e1molos nas linguas romances).</li> </ul> <p>Puntos clave da transferencia cultural</p> <ul> <li>Relixi\u00f3n/mitolox\u00eda: identificaci\u00f3n de deuses (Zeus\u2192X\u00fapiter, Atenea\u2192Minerva, etc.).</li> <li>Arte/arquitectura: ordes cl\u00e1sicas (d\u00f3rico, x\u00f3nico, corintio) e adaptaci\u00f3ns romanas (arco e b\u00f3veda).</li> <li>Pensamento/educaci\u00f3n: estoicismo, epicure\u00edsmo, ret\u00f3rica; paide\u00eda grega en Roma.</li> <li>Ciencia/t\u00e9cnica: Hip\u00f3crates\u2013Galeno, Euclides\u2013Arqu\u00edmedes, Estrab\u00f3n.</li> <li>Romanizaci\u00f3n: fixo universal a herdanza grega no Mediterr\u00e1neo.</li> </ul> V\u00eddeo: Que herdou Roma de Grecia? (placeholder) <p> </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#5-exercicios-solucions-ocultas","title":"5. Exercicios (soluci\u00f3ns ocultas)","text":"<p>1\ufe0f\u20e3 Li\u00f1a do tempo de Grecia </p> Ordea os fitos \u2014 soluci\u00f3n posible <ol> <li>Civilizaci\u00f3n minoica (c. 2000\u20131400 a.n.e.)  </li> <li>Cultura mic\u00e9nica (c. 1600\u20131100 a.n.e.)  </li> <li>Idade escura (c. 1100\u2013800 a.n.e.)  </li> <li>Per\u00edodo arcaico (c. 800\u2013500 a.n.e.)  </li> <li>Per\u00edodo cl\u00e1sico (c. 500\u2013323 a.n.e.)  </li> <li>Per\u00edodo helen\u00edstico (323\u201331 a.n.e.)</li> </ol> <p>2\ufe0f\u20e3 Li\u00f1a do tempo de Roma </p> Fitos principais \u2014 soluci\u00f3n posible <ol> <li>Fundaci\u00f3n lendaria (753 a.n.e.) \u2192 Monarqu\u00eda  </li> <li>Rep\u00fablica (509 a.n.e.)  </li> <li>Guerras p\u00fanicas (264\u2013146 a.n.e.)  </li> <li>Ditadura de C\u00e9sar (49\u201344 a.n.e.)  </li> <li>Imperio con Augusto (27 a.n.e.)  </li> <li>Pax Romana (s. I\u2013II d.C.)  </li> <li>Crise do s. III \u2192 Reformas  </li> <li>Divisi\u00f3n (395) \u2192 476 (Occidente)</li> </ol> <p>3\ufe0f\u20e3 Grecia \u2192 Roma (6\u20138 li\u00f1as) </p> Resposta modelo <p>Roma adaptou deuses e mitos gregos, asumiu modelos art\u00edsticos e filos\u00f3ficos e incorporou a paide\u00eda (educaci\u00f3n) hel\u00e9nica \u00e1s elites. Co Imperio, a herdanza grega espallouse por todo o Mediterr\u00e1neo, constru\u00edndo un espazo cultural com\u00fan helen\u00edstico-romano.</p> <ul> <li> Tarefa de portfolio: Li\u00f1a do tempo ilustrada con 10 fitos (5 Grecia + 5 Roma).       Para cada fito: data, 2\u20133 li\u00f1as e icona/imaxe.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#6-materiais-imprimibles-placeholders","title":"6. Materiais imprimibles (placeholders)","text":"<ul> <li>Apuntes completos (PDF): ../materiais/ud2_apuntes.pdf  </li> <li>Esquema cronol\u00f3xico (JPG/PNG): ../materiais/esquema_cronoloxia.jpg  </li> <li>Mapas en alta calidade (PDF):</li> <li>../materiais/mapa_mediterraneo.pdf</li> <li>../materiais/mapa_polis_gregas.pdf</li> <li>../materiais/mapa_expansion_romana.pdf</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/2/teoria/#7-textos-para-comentar-placeholders","title":"7. Textos para comentar (placeholders)","text":"<ul> <li>Tuc\u00eddides, Guerra do Peloponeso (selecci\u00f3n adaptada): ../textos/tucidides_peloponeso.md  </li> <li>Tito Livio, Ab urbe condita (fundaci\u00f3n de Roma, adapt.): ../textos/tito_livio_fundacion.md</li> </ul> <p>Cada texto deber\u00eda inclu\u00edr: vocabulario, contextualizaci\u00f3n, preguntas de comprensi\u00f3n e relaci\u00f3n cronol\u00f3xica.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/","title":"\ud83c\udffa UD3 \u00b7 Mitolox\u00eda: deuses e heroes + pervivencia","text":"<p>Obxectivos da unidade</p> <ul> <li>Comprender a cosmogon\u00eda e teogon\u00eda gregas, as\u00ed como a funci\u00f3n social do mito na Antig\u00fcidade.</li> <li>Co\u00f1ecer o pante\u00f3n ol\u00edmpico e identificar os principais heroes e hero\u00ednas da mitolox\u00eda grega e romana.</li> <li>Analizar seis mitos nucleares e a s\u00faa transmisi\u00f3n a Roma e \u00e1 cultura europea.</li> <li>Detectar e interpretar a pervivencia do mito en produtos culturais actuais (publicidade, c\u00f3mic, cinema, m\u00fasica\u2026).</li> <li>Crear un d\u00edptico \u201cmito onte/hoxe\u201d que relacione unha obra cl\u00e1sica cun produto cultural contempor\u00e1neo.</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#para-proxectar-na-aula","title":"Para proxectar na aula","text":"<ul> <li>PDF base: Apuntes completos</li> <li>Mapa visual do pante\u00f3n ol\u00edmpico: </li> <li>V\u00eddeo de apoio: </li> </ul> <p>\ud83d\udca1 Suxesti\u00f3n: presenta primeiro a cosmogon\u00eda (Caos, Xea, Urano\u2026), logo a xeraci\u00f3n dos deuses ol\u00edmpicos, e finalmente os heroes m\u00e1is emblem\u00e1ticos, antes de pasar \u00e1 an\u00e1lise de pervivencia actual.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#exercicios-solucions-ocultas","title":"Exercicios (soluci\u00f3ns ocultas)","text":"<p>1\ufe0f\u20e3 Mitos de orixe</p> Relaciona cada divindade co seu \u00e1mbito <p>Soluci\u00f3n posible: - Zeus \u2014 deuses e orde do universo - Hera \u2014 matrimonio - Poseid\u00f3n \u2014 mares e terremotos - Dem\u00e9ter \u2014 agricultura - Atenea \u2014 sabedor\u00eda e estratexia - Ares \u2014 guerra - Afrodita \u2014 amor e beleza  </p> <p>2\ufe0f\u20e3 Heroes e funci\u00f3n social</p> Explica en 5-6 li\u00f1as o papel dos heroes mitol\u00f3xicos <p>Posible resposta: Os heroes representaban modelos de valor, astucia ou sufrimento. A s\u00faa vida e probas ensinaban virtudes como a coraxe (Heracles), a intelixencia (Ulises) ou a fidelidade (Pen\u00e9lope), ofrecendo referentes morais e identitarios \u00e1s comunidades.</p> <p>3\ufe0f\u20e3 Mito e actualidade</p> Cita un produto cultural actual inspirado nun mito e describe a relaci\u00f3n <p>Posible resposta: A saga cinematogr\u00e1fica Wonder Woman retoma a figura de Ares como antagonista e mestura elementos da mitolox\u00eda grega coa narrativa contempor\u00e1nea de hero\u00ednas.</p> <ul> <li> Tarefa de portfolio (obrigatoria):       Crea un D\u00edptico \u201cmito onte/hoxe\u201d:<ul> <li>Escolla un mito cl\u00e1sico (ex.: Orfeo e Eur\u00eddice, Atenea e Aracne, Teseo e o Minotauro\u2026).</li> <li>Busca un produto cultural actual (filme, novela gr\u00e1fica, publicidade, canci\u00f3n\u2026) que o reinterprete.</li> <li>Presenta nun d\u00edptico:<ul> <li>Breve resumo do mito (6-8 li\u00f1as).</li> <li>Imaxes ou s\u00edmbolos de ambas versi\u00f3ns.</li> <li>An\u00e1lise da pervivencia e do cambio de valores.</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#recursos-imprimibles","title":"Recursos imprimibles","text":"<ul> <li>Ficha para o alumnado: PDF</li> <li>Gabarito/soluci\u00f3ns para o profesorado: PDF</li> <li>Mapas e esquemas de apoio:</li> <li>\u00c1rbore xeneal\u00f3xica dos deuses</li> <li>Mapa de viaxes m\u00edticas (Heracles, Ulises\u2026)</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#textos-para-comentar","title":"Textos para comentar","text":"<ul> <li>Hes\u00edodo, Teogon\u00eda (selecci\u00f3n adaptada)</li> <li>Homero, Odisea (episodios de Ulises e Polifemo, adapt.)</li> </ul> <p>Cada texto incl\u00fae: - Vocabulario esencial. - Preguntas de comprensi\u00f3n e de an\u00e1lise da s\u00faa funci\u00f3n social. - Espazo para relacionar co presente.</p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/3/#lembranza-final","title":"Lembranza final","text":"<p>\u2728 A mitolox\u00eda \u00e9 un espello no que se reflicten os valores, os medos e as aspiraci\u00f3ns das sociedades antigas. A s\u00faa reaparici\u00f3n na publicidade, no c\u00f3mic ou no cinema mostra que segue viva como ferramenta de expresi\u00f3n e identidade. </p>"},{"location":"UNIDADES/1AV/4/","title":"UD4 \u00b7 Relixi\u00f3n grega e romana","text":"<p>Obxectivos</p> <ul> <li>\u2026</li> <li>\u2026</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/4/#para-proxectar","title":"Para proxectar","text":"<ul> <li>PDF base: apuntes</li> <li>Mapa/imaxe: </li> <li>V\u00eddeo: </li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/4/#exercicios-solucions-ocultas","title":"Exercicios (soluci\u00f3ns ocultas)","text":"1) Completa: ________ <p>Soluci\u00f3n: \u2026</p> 2) Verdadeiro/Falso <ul> <li>\u2026 \u2014 V</li> <li>\u2026 \u2014 F</li> </ul> <ul> <li> Tarefa de portfolio: \u2026</li> </ul>"},{"location":"UNIDADES/1AV/4/#recursos-imprimibles","title":"Recursos imprimibles","text":"<ul> <li>Ficha alumnado: PDF</li> <li>Gabarito: PDF</li> </ul>"}]}